<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Disease-Management-Programm Depression (DMP) -Pro Disease Management Program Depression -Pro</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Anne</forename><surname>Berghöfer</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Disease-Management-Programm Depression (DMP) -Pro Disease Management Program Depression -Pro</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<idno type="ISSN">0303-4259</idno>
					</monogr>
					<idno type="MD5">AC937E154B5486DF3093FE1AD0DB0545</idno>
					<idno type="DOI">10.1055/s-0042-114582</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:10+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Die Depression, unter diesem Begriff sowohl ätiologisch als auch phänomenologisch ein völlig uneinheitliches Krankheitsbild, ist aus verschiedenen Gründen zur Volkskrankheit geworden <ref type="bibr">[1]</ref> und steht in den Industrienationen, aber inzwischen auch weltweit, an vorderster Front der Ursachen für mit Behinderung verbrachter Lebensjahre <ref type="bibr">[2]</ref>.</s><s>Die diagnostizierte Depression zählt mit einer Lebenszeitprävalenz von bis zu 18,6 % zu den häufigsten Erkrankungen in Deutschland <ref type="bibr">[3]</ref>.</s><s>Rund 60 % der Patienten leiden an mindestens einer komorbiden psychischen Störung.</s><s>Ein erheblicher Teil der Depressionen verläuft rezidivierend, chronisch oder erfährt Komplikationen wie vorzeitige Berentung, Therapieresistenz oder Entstehen einer somatischen Begleiterkrankung.</s><s>Die Suizidrate ist dramatisch erhöht.</s><s>Depressive haben 4-fach mehr Arbeitsunfähigkeitstage als andere Patienten.</s><s>Die Behandlungsfrequenz und -qualität hinkt jedoch weit hinter diesen Zahlen hinterher.</s><s>Nach wie vor haben wir im deutschen Gesundheitswesen eine Unterund Fehlversorgung dieser Patienten, die wesentlich auf die folgenden Ursachen zurückzuführen ist: 1. eine oft fehlende Orientierung an Grundsätzen einer evidenzbasierten Versorgung, 2. eine mangelnde Kooperation zwischen den Versorgungssektoren und fehlendes Management der Behandlungsschnittstellen und 3. die mangelnde Einbindung des Patienten und seines Umfelds in den Therapieprozess <ref type="bibr" target="#b1">[4]</ref>.</s><s>Mit diesen Zahlen qualifiziert sich die Depression ohne Zweifel als eine Erkrankung, für die die Entwicklung eines Disease-Management-Programms (DMP) dringend geboten scheint, also eines struktu-rierten Behandlungsprogramms, in dem Behandlungsprozesse bei chronisch Kranken über den gesamten Verlauf der Erkrankung und über die Grenzen der einzelnen Leistungserbringer hinweg koordiniert und evidenzbasiert erfolgen, um Folgeschäden und Komplikationen zu vermeiden, eine bedarfsgerechte und wirtschaftliche Versorgung zu sichern und Versorgungsmängel wie Über-, Unterund Fehlversorgung abzubauen.</s><s>DMPs sollen Anreize setzen, die Behandlung zu optimieren, die Zusammenarbeit der Leistungserbringer zu fördern und somit diagnostische und therapeutische Abläufe besser miteinander zu verzahnen <ref type="bibr" target="#b2">[5]</ref>.</s><s>Die Depression gehörte ursprünglich zu den sieben chronischen Erkrankungen, die der Koordinierungsausschuss der Spitzenverbände, Vorgängergremium des heutigen Gemeinsamen Bundesausschusses, als vorrangig für die Entwicklung von DMPs nach § 137f SGB V, benannt hatte.</s><s>Bis heute ist jedoch neben den seit Jahren existierenden DMPs im somatischen Bereich kein DMP für Depression zugelassen.</s><s>Das Institut für Qualität und Wirtschaftlichkeit hat immerhin 2015 begonnen, Leitlinienrecherchen zur Depression durchzuführen.</s><s>Vorbilder und Evidenz für die Wirksamkeit gibt es genug: Modelle eines Disease Managements der Depression wurden vor Jahrzehnten in den USA entwickelt, wo sie unter dem Begriff "collaborative care" ein umfassendes Versorgungskonzept beinhalten, welches z.</s><s>B. vom Hausarzt oder anderen Akteuren im Versorgungsnetz koordiniert wird.</s><s>Kernelemente sind: 1) Depressionsscreening mit strukturierten, validierten Messinstrumenten, 2) Monitoring der Symptome unter der Therapie, 3) Verwendung leitlinienbasierter Behandlungsverfahren, 4) regelmäßige Follow-up-Visiten, 5) Hausarzt-Facharzt-Zusammenarbeit, 6) Assistenz und niederschwellige Überweisungswege, 7) Patientenedukation und 8) Einbindung nicht-ärztlicher Professionen im Gesundheitswesen als Case-Manager <ref type="bibr" target="#b3">[6]</ref>.</s></p><p><s>Ausgereifte Versorgungsmodelle erwiesen sich in wissenschaftlichen Untersuchungen gegenüber der herkömmlichen Regelversorgung als überlegen bei der Reduktion der Krankheitsschwere, aber auch im Hinblick auf Patientenzufriedenheit, Adhärenz und Kosteneffektivität <ref type="bibr" target="#b4">[7]</ref>.</s><s>Belege für die Machbarkeit und Wirksamkeit des Konzepts im deutschen Primärarztsystem gibt es auch <ref type="bibr" target="#b5">[8]</ref>.</s><s>Dabei ist durchaus einschränkend zu sehen, dass die Wirksamkeitsbelege für das Collaborative Care-Konzept wesentlich auf das akademische Umfeld beschränkt sind und daher nicht uneingeschränkt auf die Routineversorgung im Rahmen eines deutschen DMPs zu übertragen sind.</s><s>Mit diesem Sachstand sind weder inhaltlich noch formal Barrieren zu verstehen, die die Entwicklung und Zulassung eines DMP Depression weiter hinauszögern.</s><s>Die Voraussetzungen sind jedenfalls erfüllt: Depression ist eine zumeist chronisch verlaufende Erkrankung mit erheblichem Versorgungsdefizit in unserem Gesundheitssystem.</s><s>Die gesetzlich vorgeschriebenen Zulassungsvoraussetzungen wären ebenfalls erfüllbar: 1. liegen evidenzbasierte Leitlinien vor, 2.) wären Qualitätssicherungsmaßnahmen analog zu anderen DMPs durchführbar, 3.) wären Schulungen von Patienten und Leistungserbringern analog zu den vielfältigen USamerikanischen Modellen möglich und machbar, 4.) wären regelmäßige Befunddokumentationen unter Verwendung standardisierter, bereits zur Verfügung stehender Instrumente durchführbar.</s><s>DMP-Bestandteile sind bereits in einigen integrierten Versorgungsverträgen oder anderen Selektivverträgen zwischen Leistungsträgern und -erbringern enthalten, stehen dort aber immer nur einer regional oder nach Kassenzugehörigkeit beschränkten Anzahl von Betroffenen zur Verfügung.</s><s>Ein DMP Depression würde jenseits dieser Vielzahl von Insellösungen einen flächendeckenden Zugang aller Betroffenen zu einer optimierten Versorgung ermöglichen, insbesondere den vie-len Versicherten bei Krankenkassen, die sich bei den besonderen Versorgungsformen bislang gar nicht engagieren.</s><s>Ein häufiges Gegenargument ist, dass es für die Wirksamkeit der bisherigen DMPs im somatischen Versorgungsbereich keine überzeugenden Belege gebe, stattdessen aber der bürokratische Aufwand für den Leistungserbringer enorm zugenommen habe.</s><s>In der Tat ist eine zentrale DMP-Evaluation nur begrenzt aussagefähig, kann aber zumindest einen fairen Vergleich zwischen den DMP-Versorgten und den routineversorgten Depressiven ermöglichen.</s><s>Warum also, anstatt gleich das ganze Modell eines DMP Depression zu beerdigen, nicht zunächst an einer Optimierung der beklagten Merkmale arbeiten: eine vernünftige Begrenzung der Dokumentation auf die für den <ref type="bibr">Wirksam</ref></s></p></div>			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1">Stoppe G, Bramesfeld A, Schwartz FW, Hrsg. Volkskrankheit Depression? Bestandsaufnahme und Perspektiven. Heidelberg: Springer; 2006 2 Lopez AD, Mathers CD, Ezzati M et al. Global and regional burden of disease and risk factors, 2001: systematic analysis of population health data. Lancet 2006; 367: 1747 -</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Jacobi F, Wittchen HU, Holting C et al. Prevalence, co-morbidity and correlates of mental disorders in the general population: results</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">the German Health Interview and Examination Survey (GHS)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Psychol Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="597" to="611" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Who is treated, and how, for depression? An analysis of statutory health insurance data in Germany</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Bramesfeld</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Grobe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Schwartz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Soc Psychiatry Psychiatric Epidemiol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="740" to="746" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Disease Management Programme (DMP)</title>
		<author>
			<persName><surname>Bundesversicherungsamt</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.bundesversicherungsamt.de/weiteres/disease-management-programme.html" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Im Internet. Stand 3.8.2016</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A multifaceted intervention to improve treatment of depression in primary care</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Katon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Robinson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Von</forename><surname>Korff</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arch Gen Psychiatr</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">53</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="924" to="932" />
			<date type="published" when="1996">1996</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Disease management programs for depression: a systematic review and metaanalysis of randomized controlled trials</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Neumeyer-Gromen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Lampert</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Stark</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Med Care</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1211" to="1221" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Case management for depression by health care assistants in small primary care practices: a cluster randomized trial</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Gensichen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Von Korff</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Peitz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ann Int Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">151</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="369" to="378" />
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">S3-Leitlinie/Nationale VersorgungsLeitlinie Unipolare Depression-Langfassung. 1. Aufl. Version 5</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Bäk</forename><surname>Dgppn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Kbv</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.leitlinien.de/nvl/depression/" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">zuletzt verändert: Juni 2015. Im Internet</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Stand: 3.8.2016</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Somatische Morbidität bei psychisch Kranken</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Hewer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Schneider</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nervenarzt</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">87</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="787" to="801" />
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sie haben eine eigene Meinung zu diesem Thema? Dann schreiben Sie uns an: psychiat-praxis@thieme.de! Korrespondenzadresse Priv.-Doz. Dr. med</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Anne Berghöfer Institut für Sozialmedizin, Epidemiologie und Gesundheitsökonomie, Charité -Universitätsmedizin Berlin Luisenstraße</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">57</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
