<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Aus</forename><surname>Fachgremien</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Volker</forename><surname>Kliem</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Martina</forename><surname>Sester</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Martin</forename><surname>Nitschke</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Burkhard</forename><surname>Tönshoff</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Klemens</forename><surname>Budde</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Ingeborg</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Hauser</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Michael</forename><surname>Schmitt</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Britta</forename><surname>Höcker</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Oliver</forename><surname>Witzke</surname></persName>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">DEE6CA25E59C6F13C5C4DC82A20D9730</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:29+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Das Cytomegalievirus</head><p><s>Symptome | Nach einer Nierentransplantation ist von einer Seroprävalenz des humanen CMV von 77 % auszugehen.</s><s>In den meisten Fällen persistiert das Virus im Körper und kann in Situationen, in denen das Immunsystem geschwächt ist -z.</s><s>B. nach Transplantation reaktiviert werden.</s><s>Eine CMV-Erkrankung kann ▶ unspezifisch sein, d. h.</s><s>mit Fieber, Leuko-und Thrombozytopenie einhergehen, aber auch ▶ zu diversen Organmanifestationen führen [5,  20, 27,[32][33][34].</s><s>Durch eine zuverlässige Diagnostik und eine konsequente Behandlung kann die CMV-assoziierte erhöhte Morbidität und Mortalität nach Transplantation signifikant gesenkt werden.</s><s>Internationaler Konsensus | Im August 2013 wurde ein Update der Internationalen Konsensus -Leitlinien zum Management des CMV bei Transplantation solider Organe publiziert.</s><s>Es widmet sich sich der Diagnostik, Immunologie, Prävention, Behandlung, Arzneimittelresistenz und pädiatrischen Aspekten [15].</s><s>Eine deutsche Expertengruppe hat das Update zum Anlass genommen, um spezifische Aspekte und Fragestellungen für die praktische Anwendung bei Nierentransplantationen in Deutschland zu adressieren.</s><s>Die Cytomegalievirus bei Nierentransplantation -Diagnose, Prävention und Management Das Cytomegalievirus (CMV) ist die häufigste virale Infektion, die nach der Transplantation solider Organe zu schwerwiegenden Komplikationen führen kann.</s><s>Eine deutsche Expertengruppe hat nun die im Jahr 2013 veröffentlichten internationalen Konsensus-Leitlinien zu CMV bei Transplantation solider Organe zusammengefasst und bewertet.</s><s>Empfehlungen der deutschen Expertengruppe sind wie folgt gekennzeichnet: ▶ hoher Übereinstimmungsgrad: mehrheitlicher Konsens zu den diskutierten Themen ▶ geringer Übereinstimmungsgrad: differierende Meinungen zu der jeweiligen Thematik.</s><s>Die Aussagen wurden jedoch von der Mehrheit der Autoren getragen.</s><s>Diagnostik Vor der Transplantation | Vor einer Transplantation sollte die CMV-Serologie von Spender und Empfänger bestimmt werden.</s><s>Bei Transplantatempfängern (R), die bislang noch keinen Kontakt mit dem Cytomegalievirus hatten (seronegativ für CMV-spezifische Antikörper) und das Organ eines CMV-seropositiven Spenders (D) übertragen bekommen, ist das Risiko für infektionsbedingte Komplikationen besonders hoch.</s><s>Es liegt eine sogenannte D+ / R--Serokonstellation vor (▶ Abb. 1).</s><s>Der passive Transfer von Antikörpern durch die Gabe von Blutprodukten oder die Präsenz maternaler Antikörper bei Neugeborenen kann vorübergehend zu falsch-positiven serologischen Testergebnissen führen; dies muss beachtet und der Patient im Zweifelsfall als CMV-seronegativ eingestuft werden.</s><s>Neben dem Serostatus (humorale Immunität) kann die Bestimmung der zellulären Immunität, z.</s><s>B. die Messung CMV-spezifischer T-Zellen, das Immunmonitoring erweitern [25].</s><s>Nach der Transplantation | Nach einer Transplantation sollten ausschließlich quantitative Verfahren, bevorzugt über PCR, angewendet werden (aus Vollblut und aus Plasma).</s><s>Die Bestimmung CMVspezifischer T-Zellen ist ein neuer interessanter experimenteller Forschungsansatz, um die individuelle spezifische Immunantwort auf das CMV besser abschätzen zu können [u.</s><s>a. 30].</s><s>Grenzwerte | Bisher sind keine standardisierten Grenzwerte verfügbar, sodass die Assays nicht vergleichbar sind.</s><s>Daher sollten bei einem Patienten ▶ weder das Probenmaterial (Plasma / Vollblut) ▶ noch das Labor</s></p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>präemptive Therapie sollte die Viruslast mit einem zentrumspezifischen Protokoll wöchentlich über 3-4 Monate nach der Transplantation gemessen werden.</s><s>Bei R+-Patienten sollte angesichts der Datenlage <ref type="bibr">[14,</ref><ref type="bibr">36]</ref> die CMV-Prophylaxe bevorzugt werden, wenn ein regelmäßiges Monitoring im Rahmen der präemptiven Therapie nicht gewährleistet werden kann <ref type="bibr">[15]</ref> (geringe Übereinstimmung).</s><s>Das zur Prophylaxe in Deutschland bevorzugte Medikament Valganciclovir (Valcyte ® ) ist allerdings in Deutschland für seropositive Empfänger bisher nicht zugelassen.</s><s>Nach Meinung der Expertengruppe ist die Datenlage für den Einsatz aber ausreichend und überzeugend.</s></p><p><s>Die Expertengruppe weist in diesem Zusammenhang ausdrücklich darauf hin, bei Patienten nach Nierentransplantation neben der CMV-Prophylaxe auch die Empfehlungen zur Prophylaxe von Varicella zoster ▶ Herpes simplex sowie ▶ Pneumocystis jirovecii zu berücksichtigen.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Nutzen der Präventionsstrategien | Laut einer</head><p><s>Cochrane-Analyse reduziert die antivirale CMV-Prophylaxe die Inzidenz der CMV-Erkrankung und die CMV-assoziierte Mortalität bei Transplantation solider Organe.</s><s>Die Autoren kommen zu dem Schluss, dass die CMV-Prophylaxe routinemäßig bei CMV-positiven Empfängern (R+) und bei CMV-negativen Empfängern von CMVpositiven Spendern (D+ /R-) angewendet werden sollte <ref type="bibr">[12]</ref>.</s><s>Einer weiteren Cochrane-Analyse zufolge gilt die präemptive Therapie als effektiv im Vergleich mit Placebo oder einer Standardversorgung.</s><s>Ihre Wirksamkeit zur Prävention einer CMV-Erkrankung wird aber im Vergleich zur Prophylaxe als weiterhin unklar bezeichnet.</s><s>Begründet wird dies mit der Heterogenität der ausgewerteten Studien <ref type="bibr">[21]</ref>.</s></p><p><s>Dauer der CMV-Prophylaxe | Bei nierentransplantierten Patienten mit der Serokonstellation D+ /Rsollte eine 6-monatige CMV-Prophylaxe durchgeführt werden (hohe Übereinstimmung) <ref type="bibr">[13,</ref><ref type="bibr">15]</ref>.</s><s>gewechselt werden und Grenzwerte sollten in Kollaboration mit dem Labor ermittelt werden (hohe Übereinstimmung).</s><s>Zukünftig werden zumindest die quantitativen PCR-Verfahren durch einen neuen internationalen WHO-Referenzstandard besser standardisiert werden können.</s><s>Auswirkungen von Immunsuppressiva auf die CMV-Präventionsstrategie | Bei Transplantatempfängern, die mit mTOR-Inhibitoren wie Sirolimus und Everolimus behandelt werden, wurde in retrospektiven Analysen eine geringere Häufigkeit CMV-assoziierter Komplikationen beschrieben <ref type="bibr">[3,</ref><ref type="bibr">4,</ref><ref type="bibr">7,</ref><ref type="bibr">9,</ref><ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">29]</ref>.</s><s>Es bleibt abzuwarten, ob zukünftige prospektive Studien den zielgerichteten Einsatz dieser Substanzen untermauern und andere CMV-Präventionsstrategien ermöglichen.</s><s>Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gewebs</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Prophylaxe und präemptive Therapie</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Therapie</head><p><s>der</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Online-Zusatzmaterial</head><p><s>Informationen zum CMV-Management bei Kindern finden Sie im Online-Zusatzmaterial unter http://dx.doi.org/10.1055/s-0041-100777</s></p><p><s>Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Aus Fachgremien</head><p><s>Kliem</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>-invasive CMV-Erkrankung | Die Diagnose einer Gewebs-invasiven CMV-Erkrankung basiert auf dem CMV-Nachweis im Biopsat.</s><s>Die bevorzugte Nachweismethode ist die Histologie oder die DNA-Hybridisierung in situ [11, 17, 19].</s><s>Bei gastrointestinalem CMV-Befall kann die Testung auf CMV mittels quantitativer PCR im peripheren Blut negativ ausfallen, selten auch bei einer CMV-Pneumonitis [6, 35].</s><s>Die Experten empfehlen dringend, bei Patienten nach Nierentransplantation mit klinischen Symptomen oder dem Verdacht auf eine gastrointestinale CMV-Erkrankung (z.</s><s>B. persistierende Durchfälle, Magenbeschwerden) eine endoskopische Diagnostik inklusive einer Biopsie durchzuführen.</s><s>Das Biopsat sollte von einen in der CMV-Diagnostik erfahrenen Pathologen beurteilt werden (▶ Abb. 2).</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>Arzneimittel|</head><label></label><figDesc><div><p><s>Bei nicht-lebensbedrohlichen CMV-Erkrankung von Erwachsenen werden ▶ Valganciclovir und ▶ intravenöses Ganciclovir als Therapie der Wahl empfohlen [1, 15] (hohe Übereinstimmung).</s><s>Valganciclovir soll bevorzugt eingesetzt werden.</s><s>Ausnahmen: ▶ lebensbedrohliche CMV-Erkrankung und ▶ Situationen, bei denen eine schlechte Bioverfügbarkeit und Non-Compliance mit der Medikation wahrscheinlich sind [15] (hohe Übereinstimmung).</s><s>Ein Wechsel zwischen beiden Substanzen (z.</s><s>B. von Ganciclovir i. v. auf Valganciclovir) kann ohne Unterbrechung der Dosierung durchgeführt werden [15] (hohe Übereinstimmung).</s><s>In Deutschland ist Valganciclovir bei Patienten nach Nierentransplantation nicht zur Therapie einer CMV-Infektion zugelassen.</s><s>Nach Meinung der Expertengruppe sprechen aber die Datenlage und insbesondere die Praktikabilität für den oralen Einsatz.</s><s>Die Anwendung von oralem Ganciclovir, Aciclovir oder Valaciclovir wird nicht empfohlen [15] (hohe Übereinstimmung).</s><s>Dosis und Behandlungsdauer | Die Behandlung erfolgt mit folgender Dosierung: ▶ Ganciclovir i. v.: 5 mg / kg, 2 × tgl.</s><s>▶ Valganciclovir: 900 mg, 2 × tgl.</s><s>Sie sollte so lange dauern, bis in Wochenabstand mindestens zweimal eine Viruseradikation mittels PCR-basierten Testverfahren im peripheren Blut nachgewiesen werden kann [15] (hohe Übereinstimmung).</s><s>Die Grenzwerte der Viruslast zum Absetzen der Therapie sind derzeit nicht standardisiert.</s><s>Die Beendigung der Therapie sollte sich nach der Klinik und der Erfahrung mit den verwendeten Testverfahren richten.</s><s>Die Expertengruppe ist der Meinung, dass bei fehlender adäquater Absenkung der Viruslast eher die emp-Da es nach Beendigung der Prophylaxe häufiger zu einer CMV-Primärinfektion kommt, sollte ein besonderes Augenmerk auf die Entwicklung von CMV-Symptomen gelegt werden.</s><s>Über die Art und Häufigkeit des Monitorings nach Therapieende liegen keine ausreichenden Daten für eine fundierte Empfehlung vor.</s><s>Die Expertengruppe empfiehlt eine klinische Kontrolle und eine engmaschige Überwachung der Viruslast in den ersten 3-6 Wochen nach Beendigung der Prophylaxe.</s><s>Bei seropositiven Empfängern (R+) sollte die Dauer der Prophylaxe unabhängig vom Donorstatus 3 Monate betragen [15, 14, 36] (hohe Übereinstimmung).</s><s>Bei starker Immunsuppression (Lymphozyten-depletierende Antikörpertherapie, Desensibilisierungsprotokolle) kann auch bei R+ eine Verlängerung der Prophylaxe auf bis zu 6 Monate erwogen werden.</s><s>"Late-onset CMV" | Das Auftreten einer CMV-Infektion bzw.</s><s>-Erkrankung nach Absetzen der Prophylaxe ("late-onset CMV") ist je nach Risikogruppe unterschiedlich und hängt auch von der Dauer der Prophylaxe ab.</s><s>Je länger die Prophylaxe durchgeführt wurde, desto geringer ist das Auftreten einer späten CMV-Infektion [13].</s><s>Arzneimittel zur CMV-Prophylaxe | Nach Nierentransplantation werden, abhängig von der Möglichkeit einer oralen Medikation, ▶ Valganciclovir, ▶ intravenöses Ganciclovir oder ▶ hochdosiertes Valacyclovir empfohlen [15].</s><s>Die Dosierung der antiviralen Arzneimittel zur CMV-Prophylaxe sollte in Deutschland gemäß der jeweiligen Fachinfor mation erfolgen und an die Nierenfunktion an gepasst werden (Cockcroft-Gault-Formel bzw.</s><s>Schwartz-Formel bei Kindern und Jugendlichen).</s><s>"Mini-Dosing" | Zum Einsatz der halben Valganciclovir-Dosis (sog.</s><s>"Mini-Dosing") mit dem Ziel, Nebenwirkungen und Kosten zu reduzieren, liegen nur limitierte Daten vor.</s><s>Daher raten die Mitglieder dieser Expertengruppe von einem "Mini-Dosing" ab.</s><s>Sie halten prospektive Studien für erforderlich, um die Wirksamkeit zu untersuchen.</s><s>Alternative Forschungsansätze wie z.</s><s>B. Maribavir (Proteinkinaseinhibitor) und Letermovir (Inhibitor der viralen Terminase) sind derzeit in der späten klinischen Entwicklung.</s><s>Es sind jedoch noch weitere Studien erforderlich, um deren die Wirksamkeit und Sicherheit zu bestätigen und zu bewerten.</s><s>Toxizitäten | Bevor eine Entscheidung über das Absetzen oder die Modifikation der Immunsuppression (z.</s><s>B. Mycophenolatmofetil [MMF] oder Mycophenolat-Natrium [MPA]) getroffen wird, sollte zunächst die Komedikation (z.</s><s>B. Sulfamethoxazol-Trimethoprim) überprüft werden.</s><s>Diese Entscheidung sollte nur durch das Transplantationszentrum unter Berücksichtigung des individuellen Patientenrisikos erfolgen.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Immunsuppressiva möglich ist.</s><s>Bei einer CMV UL97-Mutation kann Cidofovir zur Behandlung eingesetzt werden [26].</s><s>Außerdem bestehen fol-Bei einer Gewebs-invasiven CMV-Erkrankung kann die CMV-PCR im Blut negativ ausfallen.</s><s>fohlene Dosierung von Ganciclovir i. v. überschritten werden sollte, zumal dies im Falle einer möglichen Ganciclovir-Resistenz auch zunächst die Therapie der Wahl wäre [10].</s><s>Die Nierenfunktion sollte während der CMV-Therapie häufig überwacht und die antivirale Dosierung auf Basis der Fachinformation anhand der Cockcroft-Gault-Formel angepasst werden (entsprechende Dosisempfehlungen für Erwachsene mit eingeschränkter Nierenfunktion siehe Fachinformation Valcyte ® und Cymeven ® ).</s></p></div></figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>Expertentreffen</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>"State of the Art: CMV-Manage-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>ment bei Nierentransplan-</cell></row><row><cell></cell><cell>gende Behandlungsoptionen:</cell><cell>tation" am 8. Juli 2013, Frankfurt / Main, unterstützt</cell></row><row><cell></cell><cell>▶ bei schwerer Erkrankung: Foscavir</cell><cell>von der Roche Pharma AG,</cell></row><row><cell></cell><cell>▶ bei nicht-schwerer Erkrankung: Ganciclovir i. v.</cell><cell>Grenzach-Wyhlen.</cell></row><row><cell></cell><cell>als Hochdosistherapie (bis zu 10 mg / kg 2 × täg-</cell></row><row><cell></cell><cell>lich, entspricht der doppelten Standarddosis)</cell><cell>Danksagung</cell></row><row><cell></cell><cell>Wenn Foscavir vermieden werden soll, können al-ternative Therapieoptionen bei nicht-schwerer Erkrankung sein [10]:</cell><cell>Wir danken Frau Dr. Schäfer (MEDICAL COMMUNICATION CONSULTING) für die editorielle Unterstützung bei der</cell></row><row><cell></cell><cell>▶ nierenfunktionsadaptierte Hochdosistherapie</cell><cell>Erstellung des Manuskriptes.</cell></row><row><cell cols="2">mit Ganciclovir i. v. (7,5-10 mg / kg alle 12 h) ▶ Valganciclovir oral (1350-1800 mg 2 × tgl) Konsequenz für Klinik und Praxis ▶ Vor der Transplantation sollte die CMV-Serolo-gie des Spenders (D) und des Empfängers (R) bestimmt werden. Bei einer Hochrisikokonstel-lation (D+ / R-) wird eine CMV-Prophylaxe empfohlen. ▶ Beim Einsatz von Valganciclovir zur CMV-Pro-phylaxe sollte die Dosierung regelmäßig überprüft und an die Nierenfunktion angepasst werden. ▶ In den ersten 3-6 Wochen nach Beendigung der CMV-Prophylaxe wird eine klinische Kontrolle und eine engmaschige Überwachung der Viruslast empfohlen. ▶ Toxizitäten während der CMV-Therapie | Treten Nebenwirkungen auf (z. B. Leukozytopenie), sollte eine Dosisreduktion von Valganciclovir oder Gan-ciclovir in der Regel vermieden werden, um die Entstehung von CMV-Resistenzen nicht zu be-günstigen [15] (hohe Übereinstimmung). Neben substanzspezifischen Ursachen kommen auch andere andere Gründe für die Leukozytopenie in Betracht, die möglichst durch Dosisreduktionen bzw. -modifikationen anderer myelosuppressiver Therapien (z. B. Mycophenolsäure, Allopurinol) oder der antibiotischen Prophylaxe (z. B. Sulfame-thoxazol-Trimethoprim) adressiert werden soll-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>DOI 10.1055/s-0041-100777</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Dtsch Med Wochenschr 2015;</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>140: 612-615</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>© Georg Thieme Verlag KG •</cell></row><row><cell></cell><cell>Vollständiges Literaturverzeichnis unter</cell><cell>Stuttgart • New York •</cell></row><row><cell></cell><cell>http://dx.doi.org/10.1055/s-0041-100777</cell><cell>ISSN 0012-0472</cell></row><row><cell>Ganciclovir-Resistenz | Eine Ganciclovir-Resis-</cell><cell></cell></row><row><cell>tenz kann asymptomatisch, schwer oder tödlich</cell><cell></cell></row><row><cell>verlaufen [2, 18]. Der Verdacht auf eine Gancic-lovir-Resistenz liegt vor, wenn bei einer prolon-gierten antiviralen Therapie die Viruslast oder</cell><cell cols="2">Interessenkonflikte VK hat Studienunterstützungen, Honorare für Vorträge, Reisekostenübernahmen und Unterstüt-zungen für die Anfertigung und Präsentation medizinisch / wissenschaftlicher Vorträge von den Firmen Astellas, Bristol-Myers Squibb, Genzyme, Novartis, Fresenius, Roche, Raptor und Pfizer</cell></row><row><cell>die klinischen Symptome nicht zurückgehen</cell><cell>erhalten.</cell></row><row><cell>(hohe Übereinstimmung). Eine prolongierte Therapie bedeutet eine kumulative antivirale Arzneimittelexposition über mindestens 6 Wo-</cell><cell cols="2">MS hat Forschungsunterstützungen, Honorare für Vorträge, Reisekostenübernahmen von den Firmen Astellas, Genzyme, Novartis, Roche, Qiagen und Pfizer erhalten. MS ist Mitgründerin der RedFlag Diagnostics GmbH. MN hat Studienunterstützungen, Honorare für Vorträge, Reisekostenübernahmen von den</cell></row><row><cell>chen, einschließlich einer seit mehr als 2 Wochen</cell><cell cols="2">Firmen Astellas, Genzyme, Novartis, Roche und Bristol-Myers Squibb und Forschungsunterstüt-</cell></row><row><cell>bestehenden Therapie unter voller Dosis (i. v.</cell><cell>zungen von Qiagen erhalten.</cell></row><row><cell>Ganciclovir 5 mg / kg, 2 × täglich) zum Zeitpunkt der Bewertung. Die Inzidenz von Ganciclovir-Resistenzen bei D+ /R--Empfängern nach Nie-</cell><cell cols="2">BT hat Studienunterstützungen, Honorare für Vorträge, Reisekostenübernahmen und Unterstützungen für die Anfertigung und Präsentation medizinisch / wissenschaftlicher Vorträge von den Firmen Astellas, Bristol-Myers Squibb, Genzyme, Novartis, Roche und Pfizer erhalten. KB übt Beratungstätigkeiten für die Firmen Bristol-Myers Squibb, Veloxis-Pharma, Novartis</cell></row><row><cell>rentransplantation liegt nach einer CMV-Pro-</cell><cell cols="2">Pharma, Effimune Pharma und Pfizer aus; KB hat Studienunterstützungen, Honorare für</cell></row><row><cell>phylaxe über 100-200 Tage bei 0-3 % [2]. Besteht</cell><cell cols="2">Vorträge, Reisekostenübernahmen und Unterstützungen für die Anfertigung und Präsentation</cell></row><row><cell>der Verdacht einer Ganciclovir-Resistenz sollte</cell><cell></cell></row><row><cell>in Referenzlaboren eine Genotypisierung der vi-</cell><cell></cell></row><row><cell>ralen Gene UL97 und UL54 durchgeführt werden.</cell><cell></cell></row><row><cell>Als Probenmaterial dienen meist Blut (Vollblut,</cell><cell></cell></row><row><cell>Plasma, Leukozyten) oder Gewebeproben.</cell><cell></cell></row></table><note><p><s>ten.</s><s>Eine Leukozytopenie ist gelegentlich -auch nach Therapiebeginn -durch die aktive CMV-Infektion selbst bedingt und erfordert möglicherweise eine noch konsequentere antivirale Therapie.</s><s>In Ausnahmefällen ist vor dem Absetzen oder der Dosisreduktion der antiviralen Medikation die Gabe von Granulozyten-Kolonie-stimulierendem Faktor (G-CSF) in Betracht zu ziehen [15].</s><s>Vorgehensweise bei einem CMV-Rezidiv | Bei einem CMV-Rezidiv gelten die gleichen Behandlungsoptionen wie bei einer CMV-Ersterkrankung [15] (hohe Übereinstimmung).</s><s>Behandlung bei Ganciclovir-Resistenz | Zunächst sollte abgeklärt werden, ob eine Dosisreduktion medizinisch / wissenschaftlicher Vorträge von den Firmen AiCuris, Astellas, Bristol-Myers Squibb, Hexal, Veloxis Pharma, Chiesi, Novartis Pharma; Siemens, Fresenius, Gambro, Roche AG und Pfizer erhalten IAH, MSch und BH haben von der Firma Roche Reisekostenunterstützung und Honorar für die aktive Teilnahme an einem Advisory Board erhalten OW hat Studienunterstützungen, Honorare für Vorträge, Reisekostenübernahmen und Unterstützungen für die Anfertigung und Präsentation medizinisch / wissenschaftlicher Vorträge von den Firmen Amgen, Astellas, Bristol-Myers Squibb, Chiesi, Novartis, Roche, Pfizer und Sanofi erhalten.</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Martin-Davila P, Pascual J et al.</s><s>Immunosuppressive therapy and infection after kidney transplantation.</s><s>Transpl Infect Dis 2010; 12: 397-405 10 Gracia-Ahufinger I, Gutierrez-Aroca J, Cordero E et al.</s><s>Use of high-dose ganciclovir for the treatment of cytomegalovirus replication in solid organ transplant patients with ganciclovir resistance-inducing mutations.</s><s>Transplantation 2013; 95: 1015-1020 11 Halme L, Lempinen M, Arola J et al.</s><s>High frequency of gastroduodenal cytomegalovirus infection in liver transplant patients.</s><s>APMIS 2008; 116: 99-106 12 Hodson EM, Ladhani M, Webster AC et al.</s><s>Antiviral medications for preventing cytomegalovirus disease in solid organ transplant recipients.</s><s>Cochrane Database Syst Rev 2013; 2: CD003774 13 Humar A, Limaye AP, Blumberg EA et al.</s><s>Extended valganciclovir prophylaxis in D+/R-kidney transplant recipients is associated with long-term reduction in cytomegalovirus disease: two-year results of the IMPACT study.</s><s>Transplantation 2010; 90: 1427-1431 14 Kliem V, Fricke L, Wollbrink T et al.</s><s>Improvement in long-term renal graft survival due to CMV prophylaxis with oral ganciclovir: results of a randomized clinical trial.</s><s>Am J Transplant 2008; 8: 975-983 15 Kotton CN, Kumar D, Caliendo AM et al.</s><s>Updated international consensus guidelines on the management of cytomegalovirus in solid-organ transplantation.</s><s>Transplantation 2013; 96: 333-360 16 Kranz B, Vester U, Wingen AM et al.</s><s>Acute rejection episodes in pediatric renal transplant recipients with cytomegalovirus infection.</s><s>Pediatr Transplant 2008; 12: 474-478 17 Lautenschlager I, Halme L, Hockerstedt K et al.</s><s>Cytomegalovirus infection of the liver transplant: virological, histological, immunological, and clinical observations.</s><s>Transpl Infect Dis 2006; 8: 21-30 18 Le Page AK, Jager MM, Iwasenko JM et al.</s><s>Clinical aspects of cytomegalovirus antiviral resistance in solid organ transplant recipients.</s><s>Clin Infect Dis 2013; 56: 1018-1029</s></p></div></figDesc><table><row><cell>Literatur</cell><cell></cell></row><row><cell>1 Asberg A, Humar A, Jardine AG et al. Long-term</cell><cell>19 Ljungman P, Griffiths P, Paya C. Definitions of</cell></row><row><cell>outcomes of CMV disease treatment with valganciclovir</cell><cell>cytomegalovirus infection and disease in transplant</cell></row><row><cell>versus IV ganciclovir in solid organ transplant</cell><cell>recipients. Clin Infect Dis 2002; 34: 1094-1097</cell></row><row><cell>recipients. Am J Transplant 2009; 9: 1205-1213</cell><cell>20 McLaughlin K, Wu C, Fick G et al? Cytomegalovirus</cell></row><row><cell>2 Boivin G, Goyette N, Farhan M et al. Incidence of</cell><cell>seromismatching increases the risk of acute renal</cell></row><row><cell>cytomegalovirus UL97 and UL54 amino acid substitu-</cell><cell>allograft rejection. Transplantation 2002; 74: 813-816</cell></row><row><cell>tions detected after 100 or 200 days of valganciclovir</cell><cell>21 Owers DS, Webster AC, Strippoli GF et al. Pre-emptive</cell></row><row><cell>prophylaxis. J Clin Virol 2012; 53: 208-213</cell><cell>treatment for cytomegalovirus viraemia to prevent</cell></row><row><cell>3 Brennan DC, Legendre C, Patel D et al. Cytomegalovirus</cell><cell>cytomegalovirus disease in solid organ transplant</cell></row><row><cell>incidence between everolimus versus mycophenolate in</cell><cell>recipients. Cochrane Database Syst Rev 2013; 2:</cell></row><row><cell>de novo renal transplants: pooled analysis of three</cell><cell>CD005133</cell></row><row><cell>clinical trials. Am J Transplant 2011; 11: 2453-2462</cell><cell>22 Ozaki KS, Camara NO, Nogueira E et al. The use of</cell></row><row><cell>4 Cervera C, Fernandez-Ruiz M, Valledor A et al.</cell><cell>sirolimus in ganciclovir-resistant cytomegalovirus</cell></row><row><cell>Epidemiology and risk factors for late infection in solid</cell><cell>infections in renal transplant recipients. Clin Transplant</cell></row><row><cell>organ transplant recipients. Transpl Infect Dis 2011; 13:</cell><cell>2007; 21: 675-680</cell></row><row><cell>598-607</cell><cell>23 Pescovitz MD. Prevention and treatment of cytomega-</cell></row><row><cell>5 Dickenmann MJ, Cathomas G, Steiger J et al. Cytomega-</cell><cell>lovirus disease in solid organ transplant recipients: the</cell></row><row><cell>lovirus infection and graft rejection in renal transplanta-</cell><cell>clinical and economic impact of evolving strategies.</cell></row><row><cell>tion. Transplantation 2001; 71: 764-767</cell><cell>Introduction. Am J Health Syst Pharm 2003; 60(Suppl</cell></row><row><cell>6 Eid AJ, Arthurs SK, Deziel PJ, Wilhelm MP, Razonable RR.</cell><cell>8): S3-S4</cell></row><row><cell>Clinical predictors of relapse after treatment of primary</cell><cell>24 Pilmore H, Pussell B, Goodman D. KHA-CARI guideline:</cell></row><row><cell>gastrointestinal cytomegalovirus disease in solid organ</cell><cell>cytomegalovirus disease and kidney transplantation.</cell></row><row><cell>transplant recipients. Am J Transplant 2010; 10:</cell><cell>Nephrology 2011; 16: 683-687</cell></row><row><cell>157-161</cell><cell>25 Ritter M, Schmidt T, Dirks J et al. Cytomegalovirus-</cell></row><row><cell>7 Ekberg H, Bernasconi C, Noldeke J et al. Cyclosporine,</cell><cell>specific T cells are detectable in early childhood and</cell></row><row><cell>tacrolimus and sirolimus retain their distinct toxicity</cell><cell>allow assignment of the infection status in children with</cell></row><row><cell>profiles despite low doses in the Symphony study.</cell><cell>passive maternal antibodies. Eur J Immunol 2013; 43:</cell></row><row><cell>Nephrol Dial Transplant 2010; 25: 2004-2010</cell><cell>1099-1108</cell></row><row><cell>8 Fachinformation. Valcyte ® 50 mg / ml Pulver zur</cell><cell>26 Robert Koch-Institut. Epidemiologisches Bulletin Nr. 3,</cell></row><row><cell>Herstellung einer Lösung zum Einnehmen (Mono),</cell><cell>Januar 2014.</cell></row><row><cell>Stand: April 2013. FachInfo-Service; 2013</cell><cell>27 Sagedal S, Hartmann A, Nordal KP et al. Impact of early</cell></row><row><cell>9 Fortun J,</cell><cell>cytomegalovirus infection and disease on long-term</cell></row><row><cell></cell><cell>recipient and kidney graft survival. Kidney Intern 2004;</cell></row><row><cell></cell><cell>66: 329-337</cell></row><row><cell></cell><cell>28 Sagedal S, Nordal KP, Hartmann A et al. A prospective</cell></row><row><cell></cell><cell>study of the natural course of cytomegalovirus</cell></row><row><cell></cell><cell>infection and disease in renal allograft recipients.</cell></row><row><cell></cell><cell>Transplantation 2000; 70: 1166-1174</cell></row><row><cell></cell><cell>29 San Juan R, Aguado JM, Lumbreras C et al. Impact of</cell></row><row><cell></cell><cell>current transplantation management on the</cell></row><row><cell></cell><cell>development of cytomegalovirus disease after renal</cell></row><row><cell></cell><cell>transplantation. Clin Infect Dis 2008; 47: 875-882</cell></row><row><cell></cell><cell>30 Sester M, Gärtner BC, Sester U. Monitoring of</cell></row><row><cell></cell><cell>CMV-specific T-cell levels after organ transplantation.</cell></row><row><cell></cell><cell>J Lab Med 2008; 32: 121-130</cell></row><row><cell></cell><cell>31 Smith JM, Corey L, Bittner R et al Subclinical viremia</cell></row><row><cell></cell><cell>increases risk for chronic allograft injury in pediatric</cell></row><row><cell></cell><cell>renal transplantation. J Am Soc Nephrol 2010; 21:</cell></row><row><cell></cell><cell>1579-1586</cell></row><row><cell></cell><cell>32 Stitt N. Infection in the Transplant Recipient. .</cell></row><row><cell></cell><cell>Medscape Online 2003; http://www.medscape.com/</cell></row><row><cell></cell><cell>viewarticle/451788. Letzter Zugriff: 18. 02. 2015</cell></row><row><cell></cell><cell>33 Tong CY, Bakran A, Peiris JS et al. The association of viral</cell></row><row><cell></cell><cell>infection and chronic allograft nephropathy with graft</cell></row><row><cell></cell><cell>dysfunction after renal transplantation. Transplantation</cell></row><row><cell></cell><cell>2002; 74: 576-578</cell></row><row><cell></cell><cell>34 van Son WJ, de Maar EF, van Der Bij W et al. Overco-</cell></row><row><cell></cell><cell>ming the problem of cytomegalovirus infection after</cell></row><row><cell></cell><cell>organ transplantation: calling for Heracles? Intervirolo-</cell></row><row><cell></cell><cell>gy 1999; 42: 285-290</cell></row><row><cell></cell><cell>35 Westall GP, Michaelides A, Williams TJ et al. Human</cell></row><row><cell></cell><cell>cytomegalovirus load in plasma and bronchoalveolar</cell></row><row><cell></cell><cell>lavage fluid: a longitudinal study of lung transplant</cell></row><row><cell></cell><cell>recipients. J Infect Dis 2004; 190: 1076-1083</cell></row><row><cell></cell><cell>36 Witzke O, Hauser IA, Bartels M et al. Valganciclovir</cell></row><row><cell></cell><cell>prophylaxis versus preemptive therapy in cytomegalo-</cell></row><row><cell></cell><cell>virus-positive renal allograft recipients: 1-year results of</cell></row><row><cell></cell><cell>a randomized clinical trial. Transplantation 2012; 93:</cell></row><row><cell></cell><cell>61-68</cell></row></table><note><p><s>V et al.</s><s>Cytomegalievirus bei Nierentransplantation ... Dtsch Med Wochenschr 2015; 140: 612-615</s></p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
