<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">F854A397D2E526AA872FE69BDA790B98</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:20+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Seit einigen Jahren fordern Psychiatrieerfahrene eine kritische Bewertung psychiatrischer Wissenschaften und Praxen.</s><s>Das Machtgefälle zwischen Betroffenen und Profis wird problematisiert, das medizinische Modell von psychischer Erkrankung fundamental hinterfragt <ref type="bibr" target="#b0">[1]</ref>.</s><s>Betroffene sind bei der Herausbildung des psychiatrischen Diskurses seit Jahrzehnten nicht angehört worden.</s><s>Nun fordern sie eine Beteiligung bei der Umgestaltung des Versorgungssystems.</s></p><p><s>Partizipative und kollaborative Forschungsansätze wurzeln in unterschiedlichen Forschungstraditionen, in der Aktionsund Praxisforschung, in der konstruktivistischen, feministischen und Empowerment-Forschung sowie den Disability-Studien <ref type="bibr" target="#b1">[2]</ref>.</s><s>Sie nutzen eine Bandbreite von Methoden, wobei qualitative Ansätze dominieren <ref type="bibr" target="#b2">[3]</ref>.</s><s>Menschen mit Erfahrungsexpertise (= EE) werden sowohl bei der Entwicklung von Fragestellung und Studiendesign als auch der Durchführung, Auswertung und Publikation der Daten beteiligt <ref type="bibr" target="#b1">[2,</ref><ref type="bibr" target="#b3">4]</ref>.</s></p><p><s>Verschiedene Beteiligungsmodelle sind beschrieben <ref type="bibr" target="#b4">[5]</ref>: Dabei handelt es sich um einen Gradienten, klar unterschiedene Stufen gibt es nicht.</s><s>Auf der einen Seite findet sich die rein Betroffenen-kontrollierte Forschung (nur Wissenschaftler mit EE), auf der anderen Seite konventionelle Designs ohne Beteiligung.</s><s>Kollaboration ist im Sinne von Koproduktion zu verstehen, also als (bezahlte) Zusammenarbeit von Menschen mit und ohne EE, oft in gemischten Forschungsteams.</s><s>Der Begriff Partizipation legt eine Asymmetrie nahe, beschreibt er doch die Beteiligung von Betroffenen durch Profis, also einen unidirektionalen Im-puls.</s><s>Er ist jedoch gebräuchlich, sodass nachfolgend von kollaborativ-partizipativer Zusammenarbeit gesprochen wird.</s></p><p><s>Im Bereich der Psychiatrie wurden partizipativ-kollaborative Ansätze im Rahmen der Implementierung <ref type="bibr" target="#b5">[6]</ref> und Evaluation von Versorgungsangeboten <ref type="bibr">[7 -9]</ref> oder einzelner Interventionen <ref type="bibr">[10 -14]</ref> eingesetzt.</s><s>In der deutschsprachigen Forschungslandschaft gibt es demgegenüber kaum partizipative Vorhaben: Eine Arbeit evaluiert das Erleben von psychisch kranken Obdachlosen <ref type="bibr" target="#b14">[15]</ref>, eine weitere die personenzentrierte Ausrichtung von komplementären Einrichtungen <ref type="bibr" target="#b15">[16]</ref>.</s></p><p><s>Partizipativ-kollaborative Forschungsansätze haben unterschiedliche Effekte: Sie steigern die Praxisnähe und Relevanz von Forschungsfragen und -ergebnissen, also ihre ökologische Validität <ref type="bibr" target="#b3">[4]</ref>.</s><s>Personen mit EE gewinnen oft leichter das Vertrauen von schwer erreichbaren Probanden und erleichtern dadurch die Rekrutierung <ref type="bibr" target="#b3">[4]</ref>.</s><s>Zentral ist außerdem ein starker Handlungsbezug <ref type="bibr" target="#b4">[5]</ref>: Die Effekte auf gesundheitsbezogene Ergebnisse wurden in unterschiedlichen Reviews dargestellt <ref type="bibr" target="#b16">[17,</ref><ref type="bibr" target="#b17">18]</ref>.</s><s>Durch partizipative Forschung haben sich das Gesundheitsverhalten und gesundheitliche Ungleichheit nachhaltig verändert <ref type="bibr" target="#b18">[19]</ref>.</s></p><p><s>Auch im Bereich der Psychiatrie wurde der Nutzen kollaborativ-partizipativer Ansätze nachgewiesen: In einer Metaanalyse werteten Wissenschaftler unter (der weltweit ersten und einzigen "offiziell betroffenen" Professorin) Diana Rose Studien zur Elektrokrampftherapie aus <ref type="bibr" target="#b2">[3]</ref> und zeigten, dass EE in der Wissenschaft zu neuen Auswertungsstrategien und Ergebnissen führen kann.</s><s>Auch Steve Gillard arbeitet eng mit Erfahrungsexperten zusammen und bewies, dass diese andere Schwerpunkte, bspw.</s><s>auf Fragen der Macht(unterschiede) setzen <ref type="bibr" target="#b19">[20]</ref>.</s></p><p><s>Gleichzeitig stellen sich bei kollaborativ-partizipativer Forschung eine Reihe neuer, v. a. auch ethischer Fragen: Nicht selten müssen die Wissenschaftler ohne EE in Vorleistung gehen: Die rigiden Vorgaben der Forschungsförderung führen bspw.</s><s>dazu, dass kreative Wege für die Refinanzierung von Erfahrungsexperten gefunden werden müssen, um eine Kollaboration "auf (finanzieller) Augenhöhe" überhaupt zu ermöglichen.</s><s>Dieses Vorgehen steht in Gefahr, traditionelle Machtgefällezwischen "gebenden" Profis und "empfangenden" Betroffenen zu reproduzieren.</s><s>Reflexivität auf beiden Seiten ist notwendig, um diese und andere strukturell bedingten, oft impliziten Vorgaben zu entlarven.</s></p><p><s>Herausforderungen stellen sich auch in der wechselseitigen Rollendefinition: Eine Reduktion der Betroffenen auf ihre EE passiert leicht, schließlich ist die EE der Wissensbestand, der besonders interessiert.</s><s>Verbunden damit ist ein gefährlicher Reduktionismus: Wissenschaftler mit EE werden zu Vertretern einer bestimmten "Spezies" gemacht, mit samt den schädigenden und ausschließenden Mechanismen, die durch die Dichotomie "verrückter Patient" versus "gesunder Mitarbeiter" bekannt sind <ref type="bibr" target="#b0">[1]</ref>.</s><s>Sie bleiben Forschungsobjekte ("Informationslieferanten"), eine Subjektivierung findet nicht statt.</s><s>Kollaborationen sollten sich also als Zusammenarbeit zwischen Menschen (mit unterschiedlichen Erfahrungsbereichen) und nicht Vertretern von Kategorien (Reduktion auf eine Erfahrungsdimension) verstehen.</s><s>Das ist nicht einfach: Bereits das Anpreisen der spezifischen Expertise von Betroffenen trägt ja zu ihrem "othering" bei.</s></p><p><s>Drittens stehen kollaborativ-partizipative Ansätze in Gefahr, in einem idealisierten, floskelhaften demokratischen Diskurs zu verschwinden.</s><s>Diese Gefahr ist unter dem Begriff "tokenism", also als Einbezug pro forma gefasst worden <ref type="bibr" target="#b2">[3]</ref>.</s><s>Teilhabe und Beteiligung sind en vogue.</s><s>Forschungsförderung gibt es inzwischen für alle möglichen Formen von Beteiligung.</s><s>Es ist jedoch ratsam, die dahinter liegenden Diskursfelder sorgsam zu prüfen.</s><s>Das Vokabular der Citizen Science speist sich bspw.</s><s>aus einer v. a. ehrenamtlichen Zu-Arbeit interessierter Bürger.</s><s>Demgegenüber sind kollaborative Ansätze aus aktivistischem, kritischem Gedankengut entstanden.</s><s>Das ist ein grundsätzlicher Unterschied.</s></p><p><s>Außerdem wird in der angloamerikanischen "Szene" die Gefahr der "Co-Optation" rege diskutiert, also, ob kritische und emanzipatorische Wissensbestände durch die Kollaboration mit formalisierten Institutionen vereinnahmt werden und verloren gehen <ref type="bibr" target="#b0">[1]</ref>.</s><s>Auch hinter dieser Frage steht das Thema Macht(unterschiede). Erfahrungsexperten befürchten, in den konventionellen Forschungsbetrieb "eingepasst" zu werden und das bestehende System zu legitimieren.</s><s>Ein idealisierter, gedankenloser Umgang mit dem Thema Beteiligung verbietet sich v. a. in der Psychiatrie, wo diese Machtunterschiede besonders virulent und der Grund für viel Leiden sind.</s></p><p><s>Und schließlich sind kollaborativ-partizipative Vorhaben unvorteilhaft für den Aufbau einer Forschungskarriere: Sie dauern oft länger, kommen immer mal wieder nicht zum Abschluss und benötigen deutlich mehr Ressourcen.</s><s>Es handelt sich um einen kollektiven Forschungsprozess, die Ergebnisse "gehören" allen Beteiligten; die Autorschaft muss also ausgehandelt werden, was der Erreichung von akademischen Qualifikationszielen nicht zuträglich sein kann.</s><s>Planungssicherheit oder hochrangiger Output sind also nicht zu erwarten <ref type="bibr" target="#b1">[2]</ref>.</s></p><p><s>Vielleicht sind diese Herausforderungen der Grund dafür, warum in Deutschland nur wenig partizipativ-kollaborativ geforscht wird.</s><s>So sind jüngste Initiativen zu begrüßen, die diese Ansätze befördern wollen: Das Netzwerk PartNet setzt sich seit 2007 für die partizipative Gesundheitsforschung ein.</s><s>Das Aktionsbündnis Teilhabeforschung will seit 2015 die Inklusion von Menschen mit Behinderungen in Wissenschaft, Versorgung und Politik fördern.</s><s>Diese und andere Initiativen sind wichtige Multiplikatoren für die Anerkennung und den Ausbau von partizipativ-kollaborativen Forschungsansätzen.</s><s>Sie tragen hoffentlich dazu bei, dass sich die deutschsprachige Wissenschaftslandschaft tiefgreifend verändert, sodass mehr Beteiligung und Betroffenenkontrolle möglich werden.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Danksagung</head><p><s>Ich bedanke mich bei Elena Demke und Julian Schwarz für ihre hilfreichen Anmerkungen.</s><s>Literatur</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Partizipative und kollaborative Forschungsansätze in der Psychiatrie Participatory and Collaborative Strategies in Psychiatric Research Autor Sebastian von Peter Institut Psychiatrische Universitätsklinik der Charité im St. Hedwig Krankenhaus, Berlin Bibliografie DOI https://doi.org/10.1055/s-0043-120241</s><s>Psychiat Prax 2017; 44: 431-433 © Georg Thieme Verlag KG Stuttgart • New York ISSN 0303-4259 Korrespondenzadresse PD Dr. Sebastian von Peter, Psychiatrische Universitätsklinik der Charité im St. Hedwig Krankenhaus, Große Hamburger Straße 5 -11, 14055 Berlin sebastian.vonpeter@charite.de</s><s>Editorial Sebastian von Peter von Peter S. Partizipative und kollaborative … Psychiat Prax 2017; 44: 431-433</s></p></div></figDesc></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Searching for a Rose Garden: challenging psychiatry, fostering mad studies</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Russo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Sweeney</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016">2016</date>
			<publisher>PCCS Books</publisher>
			<pubPlace>Monmouth</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Position Paper 1: What is Participatory Health Research?</title>
		<ptr target="http://www.icphr.org/uploads/2/0/3/9/20399575/ichpr_position_paper_1_defintion_-_version_may_2013.pdf" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">International Collaboration for Participatory Health Research (ICPHR)</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>.5.2013) Im Internet. Stand: 1.9</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The contemporary state of service-user-led research</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Rose</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Lancet</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">386</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="959" to="960" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Value and Challenges of Participatory Research: Strengthening Its Practice</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Cargo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Mercer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Annu Rev Public Health</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="325" to="350" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Wright</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Nöcker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Pawils</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Partizipative Gesundheitsforschung. Ein neuer Ansatz für die Präventionsforschung. Prävention und Gesundheitsförderung</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="119" to="121" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Transforming mental health services: a participatory mixed methods study to promote and evaluate the implementation of recovery-oriented services</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Park</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Zafran</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Stewart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Implement Sci</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="119" to="123" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Survivor-Controlled Research: A New Foundation for Thinking About Psychiatry and Mental Health</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Russo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FQS</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2012</biblScope>
			<biblScope unit="page">13</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Life in acute mental health settings: experiences and perceptions of service users and nurses</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Rose</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Evans</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Laker</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Epidemiol Psychiatr Sci</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="90" to="96" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The importance of relationships in mental health care: A qualitative study of service users&apos; experiences of psychiatric hospital admission in the UK. BMC</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Gilburt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Rose</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Slade</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1186/1472-6963-8-92</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Health Serv Res</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Patients&apos; perspectives on electroconvulsive therapy: systematic review</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Rose</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Fleischmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Wykes</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1136/bmj.326.7403.1363</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BMJ</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">From passive subjects to equal partners: qualitative review of user involvement in research</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Trivedi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Wykes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BJP</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">181</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="468" to="472" />
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Opening up for Many Voices in Knowledge Construction</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Borg</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Karlsson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Mccormack</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">FQS</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Defining continuity of care from the perspectives of mental health service users and professionals: an exploratory, comparative study</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Sweeney</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Davis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Mclaren</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Health Expectat</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="973" to="987" />
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">VOICE: developing a new measure of service users&apos; perceptions of inpatient care, using a participatory methodology</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Evans</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Rose</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Craig</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Ment Health</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="57" to="71" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obdachlosigkeit und Psychiatrie aus den Perspektiven der Betroffenen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Russo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Fink</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Stellung Nehmen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003">2003</date>
			<publisher>Der Paritaetische Berlin</publisher>
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aus eigener Sicht. Erfahrungen von Nutzer/innen mit der Hilfe</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Lorenz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Russo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Scheibe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Paritätischer Wohlfahrtsverband Berlin</title>
				<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Examining the links between community participation and health outcomes: a review of the literature</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Rifkin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Health Policy Plan</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="98" to="106" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Suppl. 02</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Community engagement to reduce inequalities in health: a systematic review, meta-analysis and economic analysis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>O'mara-Eves</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Brunton</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Mcdaid</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmedhealth/PMH0082550/" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Public Health Res</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Uncovering the benefits of participatory research: implications of a realist review for health research and practice</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Jagosh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Macaulay</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Pluye</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Milbank Q</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">90</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="311" to="346" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">What difference does it make?&apos; Finding evidence of the impact of mental health service user researchers on research into the experiences of detained psychiatric patients</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Gillard</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Borschmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Turner</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Health Expectat</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="185" to="194" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">Gesundheitsforschung</forename><surname>Partnet -Netzwerk Für Partizipative</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.partnet-gesundheit.de/(Stand:1.9" />
		<title level="m">Im Internet</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017. 2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">Aktionsbündnis</forename><surname>Teilhabeforschung</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://teilhabeforschung.bifos.org/(Stand:1.9" />
		<title level="m">Im Internet</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017. 2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Von Peter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Partizipative Und Kollaborative … Psychiat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Prax</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="431" to="433" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
