<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Kompetenzbasierter Lernzielkatalog &quot;Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfahren&quot; (RPMN) -revidierte Fassung</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Wilfried</forename><surname>Autoren</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr. med</roleName><forename type="middle">Wilfried</forename><surname>Mau</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department" key="dep1">Institut für Rehabilitationsmedizin</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Medizinische Fakultät</orgName>
								<orgName type="institution">Martin-Luther-Universität Halle-Wittenberg</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Dr</roleName><forename type="first">Max</forename><forename type="middle">Emanuel</forename><surname>Liebl</surname></persName>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="institution" key="instit1">Charité -Universitätsmedizin Berlin</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Physikalische Medizin und Rehabilitation</orgName>
								<address>
									<settlement>Berlin</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Dr</roleName><forename type="first">Ruth</forename><surname>Deck</surname></persName>
							<affiliation key="aff3">
								<orgName type="department">Institut für Sozialmedizin und Epidemiologie</orgName>
								<orgName type="institution">Universität zu Lübeck</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Uwe</forename><surname>Lange</surname></persName>
							<affiliation key="aff4">
								<orgName type="institution">Kerckhoff-Klinik</orgName>
								<address>
									<settlement>Bad Nauheim</settlement>
								</address>
							</affiliation>
							<affiliation key="aff5">
								<orgName type="institution">Professur für Internisti-sche Rheumatologie</orgName>
								<address>
									<addrLine>Physikalische Medizin</addrLine>
									<settlement>Osteologie</settlement>
								</address>
							</affiliation>
							<affiliation key="aff6">
								<orgName type="institution">Justus-Liebig-Universität Gießen</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Dr</roleName><forename type="first">Anett</forename><surname>Reißhauer</surname></persName>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="institution" key="instit1">Charité -Universitätsmedizin Berlin</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Physikalische Medizin und Rehabilitation</orgName>
								<address>
									<settlement>Berlin</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Susanne</forename><forename type="middle">Roswitha</forename><surname>Schwarzkopf</surname></persName>
							<affiliation key="aff7">
								<orgName type="department" key="dep1">Klinik und Institut für Physikalische und Rehabilitative Medizin</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Klinikum Nürnberg</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Dr</roleName><forename type="first">Ulrich</forename><forename type="middle">Christian</forename><surname>Smolenski</surname></persName>
							<affiliation key="aff8">
								<orgName type="department">Institut für Physiotherapie</orgName>
								<orgName type="institution">Universitätsklinikum Jena</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Susanne</forename><surname>Walter</surname></persName>
							<affiliation key="aff9">
								<orgName type="department">Institut für Medizinische Biometrie und Statistik</orgName>
								<orgName type="institution">Sektion Versorgungsforschung und Rehabilitations-forschung</orgName>
								<address>
									<country>Universitätsklinikum Freiburg</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Christoph</forename><surname>Gutenbrunner</surname></persName>
							<affiliation key="aff10">
								<orgName type="institution">Klinik für Rehabilitationsmedizin</orgName>
								<address>
									<settlement>Medizinische</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Hochschule</forename><surname>Hannover</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Schlüsselwörter</forename><surname>Rehabilitation</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Physikalische</forename><surname>Medizin</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><surname>Naturheilverfahren</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><surname>Medizinstudium</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><surname>Lernziele</surname></persName>
						</author>
						<author role="corresp">
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Wilfried</forename><surname>Mau</surname></persName>
							<email>wilfried.mau@medizin.uni-halle.de</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">M</forename><surname>Liebl Haben Das Manuskript Zu Gleichen Teilen</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="middle">#</forename><surname>Mitglieder Der Kommission</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Corinna</forename><surname>Bergelt</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Gert</forename><surname>Krischak</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Matthias</forename><surname>Morfeld</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Karla</forename><surname>Spyra</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">+</forename><surname>Mitglieder Der Kommission</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Dr</roleName><forename type="first">Andreas</forename><surname>Winkelmann</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Institute</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff11">
								<orgName type="department">Institut für Rehabilitationsmedizin Medizinische Fakultät</orgName>
								<orgName type="institution">Martin-Luther-Universität Halle-Wittenberg</orgName>
								<address>
									<addrLine>Magdeburger Straße 8</addrLine>
									<postCode>06097</postCode>
									<settlement>Halle (Saale)</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Kompetenzbasierter Lernzielkatalog &quot;Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfahren&quot; (RPMN) -revidierte Fassung</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<idno type="ISSN">0034-3536</idno>
					</monogr>
					<idno type="MD5">A09E38B1BFD663B3A38FDA67B01C3DD6</idno>
					<idno type="DOI">10.1055/s-0043-119760</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Rehabilitation</term>
					<term>Physical Medicine</term>
					<term>Naturopathic Treatment</term>
					<term>undergraduate medical education</term>
					<term>learning objectives Bibliografie</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Gemeinsame Empfehlung der Deutschen Gesellschaft für Rehabilitationswissenschaften e.V. (DGRW) und der Deutschen Gesellschaft für Physikalische Medizin und Rehabilitation e.V. (DGPMR)</s></p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ZUSAMMEnFASSUnG</head><p><s>Seit der ersten Publikation der Lernziele für den Querschnittsbereich "Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfahren (RPMN)" im Medizinstudium im Jahr 2004 ist auf Grund heterogener Lehrangebote an den Fakultäten sowie neuer Impulse v. a. aus dem "Nationalen Kompetenzbasierten Lernzielkatalog Medizin (NKLM)" und dem "Masterplan Medizinstudium 2020" eine Revision sinnvoll.</s><s>Deshalb haben die Deutsche Gesellschaft für Rehabilitationswissenschaften e. V. und die Deutsche Gesellschaft für Physikalische Medizin und Rehabilitation e. V. in einem strukturierten Konsensprozess nach der DELPHI-Methodik die Lernziele reduziert und übersichtlicher gegliedert.</s><s>Besonders relevante Lernziele werden hervorgehoben.</s><s>Alle Lernziele werden der kognitiven und Methodenkompetenz (Level 1 "Kennen und Können") bzw.</s><s>der Handlungskompetenz (Level 2 "Beherrschen") zugeordnet.</s><s>Auf die Lernziele im weniger detaillierten NKLM wird konkret verwiesen.</s><s>Mit diesem revidierten Lernzielkatalog wird ein Beitrag zur Weiterentwicklung der kompetenzbasierten und in Kernbereichen homogeneren humanmedizinischen Lehre zu RPMN an den Fakultäten geleistet.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>AbStR AC t</head><p><s>Since the first publication of learning objectives for the interdisciplinary subject "Rehabilitation, Physical Medicine, Naturopathic Treatment" in undergraduate medical education in 2004 a revision is reasonable due to heterogenous teaching programmes in the faculties and the introduction of the National Competence Based Catalogue of Learning Objectives in Medicine as well as the "Masterplan Medical Education 2020".</s><s>Therefore the German Society of Rehabilitation Science and the German Society of Physical Medicine and Rehabilitation started a structured consensus process using the DELPHI-method to reduce the learning objectives and arrange them more clearly.</s><s>Objectives of particular significance are emphasised.</s><s>All learning objectives are assigned to the cognitive and methodological level 1 or to the action level 2. The learning objectives refer to the less detailed National Competence Based Catalogue of Learning Objectives in Medicine.</s><s>The revised learning objectives will contribute to further progress in competence based and more homogenous medical teaching in core objectives of Rehabilitation, Physical Medicine, and Naturopathic Treatment in the faculties.</s></p><p><s>Curriculare Lehre nach der 9. Revision der Ärztlichen Approbationsordnung Im Jahr 2003 wurde die Rehabilitation erstmals durch die 9. Revision der Ärztlichen Approbationsordnung (ÄAppO) im Medizinstudium curricular verankert und dem 12. Querschnittsbereich "Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfahren" (RPMN) zugeordnet <ref type="bibr">[1]</ref>.</s><s>Um die deutschen Medizinischen Fakultäten bei der Umsetzung des damit verbundenen Lehrauftrags zu unterstützen, haben die Deutsche Gesellschaft für Rehabilitationswissenschaften e. V. (DGRW) und die Deutsche Gesellschaft für Physikalische Medizin und Rehabilitation e. V. (DGPMR) im Jahr 2004 einen gemeinsamen Lernzielkatalog empfohlen <ref type="bibr">[2]</ref>.</s><s>Darüber hinaus hat die DGRW in den Folgejahren grundsätzliche Erfordernisse der rehabilitationsbezogenen Lehre <ref type="bibr" target="#b0">[3]</ref> und Lehr-/Prüfungsmethoden zusammengestellt <ref type="bibr" target="#b1">[4]</ref><ref type="bibr" target="#b2">[5]</ref><ref type="bibr" target="#b3">[6]</ref> einschließlich der kostenfreien Bereitstellung von qualitätsgesicherten Multiple-Choice-Fragen für die Lehrbeauftragten an allen medizinischen Fakultäten <ref type="bibr" target="#b4">[7]</ref>.</s><s>Damit war die Hoffnung auf eine Angleichung der zentralen Lerninhalte zu RPMN im Studium der Humanmedizin in Deutschland verbunden, die nicht im Widerspruch zu standortspezifischen Profilbildungen im Detail steht.</s><s>Bei mehreren Fragebogenerhebungen zu Strukturen und curricularen Inhalten an den Medizinischen Fakultäten in den letzten 12 Jahren <ref type="bibr" target="#b5">[8]</ref><ref type="bibr" target="#b6">[9]</ref><ref type="bibr" target="#b7">[10]</ref><ref type="bibr" target="#b8">[11]</ref><ref type="bibr" target="#b9">[12]</ref><ref type="bibr" target="#b10">[13]</ref> wurden zu jedem Befragungszeitpunkt Differenzen zwischen den einzelnen Standorten festgestellt.</s><s>So wurde die Lehre zu RPMN an den meisten Fakultäten von Kliniken bzw.</s><s>Instituten koordiniert, deren Name keinen direkten Zusammenhang mit der Bezeichnung des Querschnittsbereiches erkennen ließ.</s><s>Bei der letzten Befragung der Fakultäten im Jahr 2015 <ref type="bibr" target="#b9">[12]</ref> gab nur die Hälfte der Medizinischen Fakultäten Lehr-/Forschungsbereiche zu mind.</s><s>einem der 3 RPMN-Teilbereiche an, was mit unterschiedlicher Durchführung der Lehre verbunden ist.</s><s>Auch mehr als 12 Jahre nach Implementierung des Querschnittsbereichs RPMN und Publikation der gemeinsamen Empfehlung zu den entsprechenden Lernzielen wird die Lehre inhaltlich und didaktisch unterschiedlich gestaltet.</s><s>Das betrifft gerade auch zentrale Bereiche, wie Zielstellung, behandelte Indikations-und Themenbereiche sowie Art und Umfang der Lehrveranstaltungen. Vorlesungen stehen im Medizinstudium i.d.R. immer noch weit im Vordergrund, obwohl sie passive, rezeptive Lernformen anregen, die im Sinne der Lernpyramide zu einem geringeren Lernerfolg und Kompetenzerwerb führen als z.</s><s>B. die eigenständige Erarbeitung von Inhalten und die unmittelbare Anwendung des Gelernten unter Einsatz moderner didaktischer Konzepte und Methoden <ref type="bibr" target="#b1">[4]</ref>.</s><s>Trotz dieser Erkenntnis finden strukturierte Fallbeispiele, problemorientiertes Lernen und E-Learning aktuell selten Anwendung <ref type="bibr" target="#b9">[12]</ref>.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Akzente des Nationalen Kompetenzbasierten Lernzielkatalogs Medizin</head><p><s>Zur Standardisierung der Curricula für das Medizinstudium ist aktuell der "Nationale Kompetenzbasierte Lernzielkatalog Medizin (NKLM)" besonders relevant, der durch den Medizinischen Fakultätentag der Bundesrepublik Deutschland e.V. und die Gesellschaft für Medizinische Ausbildung erstellt wurde <ref type="bibr">[14,</ref><ref type="bibr" target="#b11">15]</ref>.</s><s>Der Katalog zielt darauf ab, ein "Absolventenprofil von Ärztinnen/Ärzten im Sinne eines Kerncurriculums für das Studium der Medizin" zu beschreiben.</s><s>Damit bietet er auch eine Orientierung für die einheitlichere und fokussiertere Ausgestaltung der Lehre zu RPMN.</s><s>Er versteht sich als Ergänzung für die Gegenstandskataloge des Instituts für Medizinische und Pharmazeutische Prüfungsfragen (IMPP) für die schriftlichen Teile der Staatsexamina und nimmt Bezug auf § 1 Abs. 1 der ÄAppO, nach der im Medizinstudium "grundlegende Kenntnisse, Fähigkeiten und Fertigkeiten in allen Fächern (…), die für eine umfassende Gesundheitsversorgung der Bevölkerung erforderlich sind", vermittelt werden sollen <ref type="bibr">[14,</ref><ref type="bibr" target="#b11">15]</ref>.</s><s>Dabei soll das reine Faktenwissen durch die Förderung und Einübung von Fähigkeiten, Fertigkeiten und professionellen Haltungen ergänzt werden.</s><s>Das soll dazu führen, dass sich die ärztliche Versorgung in jedem Einzelfall verbessert, v. a. auch im Hinblick auf patientenzentrierte, evidenzbasierte Entscheidungen und die Ausschöpfung des gesamten Spektrums präventiver, kurativer, rehabilitativer und palliativer Leistungen.</s></p><p><s>Revisionsprozess des Lernzielkatalogs "Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfahren" (RPMN)</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>[16]der Weiterentwicklung der Medizin und didaktischer Konzepte sowie dem nun verfügbaren NKLM ergab sich die Notwendigkeit, den Lernzielkatalog von 2004 zu überarbeiten.Dazu haben die beiden Kommissionen für Aus-, Fort-und Weiterbildung der DGRW und der DGPMR gemeinsam eine grundlegende Revision vorgenommen.Sie umfasst sowohl die Integration von Kompetenzen der Studierenden, als auch eine Reduktion der Inhalte mit Hervorhebung besonders relevanter Aspekte und Verlagerung von Details auf die Beispielebene.Darüber hinaus beinhaltet sie zahlreiche Querverweise zwischen den einzelnen Bereichen des revidierten Lernzielkatalogs sowie auf den NKLM.Dazu wurde ein strukturierter Konsensprozess nach der DELPHI-Methodik[16]durchgeführt.Anderseits ist das Erlernen der Arztrolle im multiprofessionellen Behandlungs-bzw.Rehabilitationsteam (Collaborator) essenziell, was auch ein Verständnis von berufsgruppenspezifischen Denk-und Ausdruckweisen beinhalten muss.Ferner ist die Kenntnis der wesentlichen rechtlichen Grundlagen der Gesundheits-und Krankenversorgung, v. a. der Rehabilitation, essentiell für eine Verbesserung der Gesundheitsversorgung chronisch kranker und behinderter Personen.Hier können im Fach RPMN, neben einer verschiedene Gesundheitsfachberufe betreffenden übergreifenden Methodenkompetenz der Absolventen, insbesondere die Rollen als Verantwortungsträger/-in und Manager/-in (Leader) differenziert und gestärkt werden.▪</s><s>Medizinisches Wissen, klinische Fähigkeiten und professionelle Haltungen: Das Medizinische Wissen muss -wie in anderen Fächern -zunächst die Wirkungsmechanismen, Indikationen und Kontraindikationen der Therapiemittel beinhalten.</s><s>Spezifisch für den Querschnittsbereich RPMN sind die Zuordnung der Therapien zu den besonderen Funktionsstörungen im Einzelfall und die Zuweisung zu Therapeuten/-innen sowie in spezialisierte Rehabilitationseinrichtungen.</s><s>Was die professionelle Haltung angeht, so ist insbesondere für die bereits erwähnte partizipative Entscheidungsfindung sowie die Teamkooperation in der Leistungserbringung zu sensibilisieren.</s><s>▪ Patientenzentrierte Gesundheitsversorgung: Was die konkreten Konsultationsanlässe und Erkrankungen angeht, die in der Versorgung entsprechend dem Spektrum des Querschnittsbereichs relevant sind, so sollte die Anwendung physikalischer und rehabilitativer Interventionen bei häufigen Krankheiten (z.</s><s>B. muskuloskeletale und degenerative Erkrankungen, Gliedmaßenamputation, Querschnittläsionen, neurologische Erkrankungen), Funktionsstörungen (z.</s><s>B. Schmerzen, Spastizität) und Behinderungen (z.</s><s>B. Aktivitäten des täglichen Lebens, Einschränkungen der beruflichen Leistungsfähigkeit) einschließlich der Teilhabe (z.</s><s>B. Familie, Beruf und Freizeit) und Berücksichtigung von relevanten Kontextfaktoren (z.</s><s>B. Arbeitsumfeld, Familie, Merkmale der Person) in der Lehre als spezifischer Lehrinhalt integriert werden (mind.</s><s>exemplarisch).</s><s>Hier erscheint es notwendig, Pathways (einschl.</s><s>Kombinationen und Priorisierungen von Therapien) für bestimmte Krankheitsbilder und Funktionsstörungen zu erarbeiten und auf konkrete Patientenfälle anzuwenden.</s><s>Ausblick Diese Empfehlungen sollten in geeigneter Weise in die Lehre im Querschnittsbereich RPMN einfließen und Bestandteil der Curricula einschließlich Prüfungen werden.</s><s>Zusammen mit dem NKLM werden sie z.</s><s>B. beim Aufbau einer Datenbank in Form eines Wiki-Systems zu Lehrmaterialien mit zugeordneten Lernzielen berücksichtigt [18], die Dozenten für die Durchführung interdisziplinärer rehabilitationsbezogener Lehre zur Verfügung gestellt werden.</s><s>Die revidierten Lernziele werden den aktuellen Forderungen im "Masterplan Medizinstudium 2020" gerecht, die bestehende Lehrinhalte mit Konzentration auf wesentliche Lernziele und -inhalte weiterzuentwickeln und umzustrukturieren [19].</s><s>Auch wenn mit diesem Lernzielkatalog primär ein Beitrag zur Weiterentwicklung der kompetenzbasierten humanmedizinischen Lehre zu RPMN geleistet werden soll, können sich daraus auch für die Curricula anderer Berufsgruppen im interprofessionellen Rehabilitationsteam [20] Anregungen ergeben.</s><s>Danksagung Die Autoreninnen/Autoren danken Frau Stefanie Schmidt aus Halle für die Unterstützung bei der Erstellung der Lernzieltabellen.</s><s>Interessenkonflikt Die Autoren geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht.</s><s>Bundesministerium für Gesundheit.</s><s>Approbationsordnung für Ärzte vom 27.</s><s>Juni 2002 Bundesgesetzblatt Teil 1 2002; 44: 2405-2435 [2] Mau W, Gülich M, Gutenbrunner Ch et al Lernziele im Querschnittsbereich Rehabilitation, Physikalische Medizin und Naturheilverfahren nach der 9. Revision der Approbationsordnung für Ärzte.</s><s>Gemeinsame Empfehlungen der Deutschen Gesellschaft für Rehabilitationswissenschaften und der Deutschen Gesellschaft für Physikalische Medizin und Rehabilitation.</s><s>Rehabilitation 2004; 43: 337-347</s></p></div></figDesc><table><row><cell>Originalarbeit Originalarbeit</cell></row><row><cell>In einem Kick-off-Workshop am 17.10.2016 in Halle (Saale) wur-den relevante Materialien gesichtet und das grundsätzliche Vorge-hen mit initialer Arbeitsteilung und anschließender Zusammenfüh-rung der Ergebnisse abgestimmt. Auf Basis der Fassung des Lern-zielkatalogs von 2004, des NKLM sowie aktueller Daten und Entwicklungen hat die DGRW-Kommission zunächst den Teil Reha-bilitation und die DGPMR-Kommission die Teile Physikalische Me-dizin und Naturheilverfahren des früheren Lernzielkatalogs ent-sprechend dem oben genannten Vorgehen mit 2 Abstimmungen per E-Mail überarbeitet. Die Ergebnisse wurden von WM, ML und CG zusammengeführt und am 11.07.2017 in Hannover in einer ge-meinsamen Sitzung der beiden Kommissionen konsentiert. Das Er-gebnis wurde anschließend von den beiden Vorständen der DGRW und der DGPMR verabschiedet. Überlegungen zur Umsetzung des kom-petenzbasierten Lernzielkatalogs RPMN Auch für die Anwendung des revidierten Lernzielkatalogs RPMN müssen Überlegungen angestellt werden, wie in der tatsächlichen Lehrpraxis der Unterricht so gestaltet werden kann, dass er nicht nur zu einem reinen Wissenszuwachs führt, sondern die zukünfti-gen Ärztinnen/Ärzte dazu befähigt, die Inhalte des Querschnitts-bereichs in der klinischen Praxis umzusetzen und anzuwenden. Hierfür wird es notwendig sein, neben dem Grundverständnis für die Mechanismen, Potenziale und leistungsrechtlichen Vorausset-zungen der einzelnen therapeutischen Verfahren und komplexen Rehabilitationsleistungen, deren Indikationsstellung bzw. Anwen-nr. bereich thema 1. Theoretische Grundlagen Wirkungsmechanismen Reiz-Reaktions-Prinzip, funktionelle Adaptation, dung bei bestimmten Funktionsstörungen und Krankheitsbildern zu üben und auf den Einzelfall anzuwenden. Dabei wird die Tren-nung zwischen den einzelnen durch die ÄAppO vorgegebenen Teil-bereichen (Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfah-ren) zwangsläufig aufgehoben werden müssen, damit die Ärztin/ der Arzt in die Lage versetzt wird, adäquate klinische Entscheidun-gen zu treffen (▶tab. 1). Dies steht nicht im Widerspruch dazu, dass aus didaktischen Erwägungen die einzelnen Teilbereiche für die Wis-sensvermittlung systematisch untergliedert werden (▶tab. 2). Die in ▶ tab. 1 dargestellten Kompetenzen sind im Querschnittsbe-reich RPMN von besonderer Bedeutung und sollen somit in die stu-dentische Lehre im Medizinstudium integriert werden. Darüber hinaus stellt sich die Frage, inwieweit der Querschnitts-bereich RPMN spezifische Elemente für die 3 großen Abschnitte des NKLM (Rollen der Ärztin/des Arztes; Medizinisches Wissen, kli-nische Fähigkeiten und professionelle Haltungen; Patientenzent-rierte Gesundheitsversorgung) beitragen kann und muss. Ange-sichts der Tatsache, dass in relativ großem Umfang Therapien durch andere Berufsgruppen durchgeführt werden, in vielen Fällen Pati-enten mit chronischen Erkrankungen, Multimorbidität, komplexen (psychosozialen) Problemlagen sowie gravierenden Behinderun-gen behandelt werden und die Ziele wesentlich über die Therapie von Krankheiten (im Sinne der Integration in das soziale Leben) hi-nausgehen, scheint dies tatsächlich der Fall zu sein. Einige Aspekte diesbezüglich sind: ▪ Rollen der Ärztin/des Arztes: Der Abschnitt 1 des NKLM bezieht sich in seiner Darstellung der übergeordneten Kompetenzen auf das CanMEDS-Modell, in dem 7 Arztrollen bzw. Teilkompetenzen differenziert werden: Die integrative Rolle als Medical Expert (im NKLM: Medizinische/-r Experte/-in) sowie die Rollen Communicator (Kommunikator/-in), Collaborator (Mitglied eines Teams), Leader (Verantwortungsträger/-in &amp; Manager/-in), Health Advocate (Gesundheitsberater/-in &amp; -fürsprecher/-in), Scholar (Gelehrte/-r) und Professional (Professionell Handelnde/-r) [17]. Hier kann der Querschnittsbereich RPMN für die Vermittlung verschiedener Kompetenzrollen einen Beitrag Kompetenzlevel 1: Kennen und Können Kompetenzlevel 2: beherrschen Lernen und Verhaltensänderung Auslösung von Adaptationen und ihre Auswirkungen auf Funktionen Theoriemodelle von Behinderung und Rehabilitation ICF-Modell der WHO Beschreibung von Problemen und Ressourcen im ICF-Modell 2. Diagnostik und Assessment Funktions-und Leistungsdiagnostik Funktions-und Leistungstests Klinische Untersuchungstechni-ken, ausgewählte Leistungstests Rehabilitative Assessments Assessmentfragebögen und Checklisten, klinische Assessments Aussagekraft der Assessmentinstrumente Auswertung und Interpretation ausgewählter Assessmentinstru-mente 3. Interventionen Physiotherapie, Ergotherapie, Stimm-und Sprachtherapie Grundlagen, Indikationen und Kontra-indikationen Berufsverständnis der Spezialtherapeuten Indikationsstellung Weitere Physikalische Therapien Wirkungen, Indikationen und Kontra-indikationen Indikationsstellung Heil-und Hilfsmittelverordnung Heil-und Hilfsmittelrezepte, Heil-und Hilfsmittelkatalog Rezeptieren Physikalische Therapien in Behand-lungsstrategien Differenzierter Einsatz und Wertigkeit physikalischer Therapien in Behandlungs-konzepten Einsatz als alleinige, prioritäre oder additive physikalische Therapien Medikamentöse Therapien in der Physikalischen Medizin und Rehabilitation Strategien der Pharmakotherapie in der Rehabilitation Wechselwirkungen mit Physikalischen und Psychotherapien Verordnung von Medikamenten Naturheilverfahren Einschätzung der evidenzbasierten Wirksam-keit und des Stellenwerts von Naturheilverfah-ren im Therapiespektrum Edukative und psychosoziale Interventionen (z. B. körperorientier-te psychotherapeutische Verfahren, Ernährungsberatung und rehabilitati-ve Sozialarbeit) Grundkenntnisse der Wirkungsweise Integration in kognitiv-behaviorale Strategien Indikationsstellung 4. Komplexe Rehabilitations-programme Krankheitsspezifische und krank-heitsübergreifende Rehabilitations-leistungen Ziele und Organisation der einzelnen Rehabilitationsformen Multiprofessionelles und interdisziplinäres Rehabilitationsteam Frührehabilitation im Krankenhaus, postakute und Anschlussrehabilitation, ambulante, stationäre und aufsuchende Rehabilitation bei chronischen Erkrankungen, rehabilitative Versorgung durch niedergelassene Ärztinnen und Ärzte Erstellen von Rehabilitations-plänen (an ausgewählten Beispielen) Andere Rehabilitationsangebote schulisch-pädagogische, berufliche und soziale Rehabilitation (Grundkenntnisse) Veranlassung und Einleitung von Rehabilitationsleistungen relevante leistungsrechtliche Bestimmungen Veranlassung von Rehabilita-tionsleistungen (an ausgewählten Beispielen) 5. Ausgewählte Krankheitsbilder und Funktions-störungen Akuter und chronischer Schmerz, Erkrankungen des Bewegungs-systems, des Nervensystems, des Herz-Kreislaufsystems und der Atmung, onkologische Erkrankun-gen, psychosomatische Störungen, psychosoziale Problemlagen Therapie-und Rehabilitationsbedarf sowie Strategien bei akuten und chronischen Krankheitsbilder und Funktionsstörungen Diagnostik, Assessment und Erstellung von Therapie-und Rehabilitationsplänen (an ausgewählten Fällen) ▶tab. 2 Fortsetzung. Lernzielgliederung Lernzieltext beispielebene (Inhaltsbeispiele) Kompetenzlevel [1, 2] Querverweis LZ 2017 Querverweis nKLM Kap-nr. 1 Rehabilitation 1.1 Grundlagen der Rehabilitation 11.2.2.1 10.1.1.1 12.2.6.5 12.20 1.1.1 Definition und Ziele der Rehabilitation Die Studierenden kennen die Definition und übergeordneten Ziele der Rehabilitation und können sie benennen. Definition (z. B. der Weltgesundheitsorganisa-tion) mit den Perspektiven des Individuums und der Gesellschaft: Verhaltens-/ Verhältnisorien-tierung, selbstbestimmte Teilhabe / Inklusion, Differenzierung der Rehabilitation entspre-chend den sozialrechtlich verankerten Leistungen zur Teilhabe, Abgrenzung von Gesundheitsförderung, Prävention/Vorsorge, Kuration, Pflege 1 1.1.4 1.1.2 Demografische Entwicklungen und Epidemiologie Die Studierenden können die Bedeutung demografischer Entwicklungen und der Epidemiologie akuter und chronischer Krankheiten und Behinderungen für die Rehabilitation erläutern und reflektieren. Geschlechts-und Altersstruktur, Migrationshin-tergrund, Erwerbstätigkeit, Schwerbehinde-rung, Pflegebedarf, regionale Unterschiede, Veränderung des Krankheitsspektrums (Zunahme psychischer Erkrankungen) 1 9.2 1.1.3 Biopsychosoziale Modelle Die Studierenden können biopsychosoziale Modelle von Krankheiten, insbesondere die Internationale Klassifikation der Funktions-fähigkeit, Behinderung und Gesundheit der Weltgesundheitsorganisation (ICF) benennen und anwenden Prüfung und Nutzung aller Komponenten der ICF als Basis für rehabilitative Diagnostik, Zielsetzung, Verordnung, Durchführung und Ergebnisevaluation rehabilitativer Interventio-nen 2 12.19 12.20 14 c.1.1 15.1.1 1.1.4 Rechtliche Grundlagen, Finanzierung und Leistungsträger Die Studierenden kennen rechtliche Grundlagen, Finanzierung und Leistungs-träger der Rehabilitation und können sie anwenden Einleitung von Leistungen zur Rehabilitation mit Berücksichtigung der Träger und Zuständigkei-ten der Rehabilitation in Deutschland, Leistungen zur Teilhabe als Synonym der Rehabilitation nach SGB IX untergliedert in: Leistungen zur medizinischen Rehabilitation, zur Teilhabe am Arbeitsleben, zur Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft, unterhaltssichernde und andere ergänzende Leistungen; persönli-ches Budget, Wunsch-und Wahlrecht; Prinzip der Freiwilligkeit im Spannungsfeld zur Veranlassung durch Leistungsträger ( § 51, SGB V), UN-Behindertenrechtskonvention 2 1.2.4 1.3.1 8.4.2.2 10.1.1 11.2.2 14 c.6 16.8 18.5.1 ▶tab. 2 Revidierte Lernziele im Querschnittsbereich "Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfahren" mit Kompetenzlevel [1 = "Kennen und Können" (Kognitive und Methodenkompetenz, Lernzielkatalogs und zum NKLM [14, 15]. ▶tab. 2 Fortsetzung. Lernzielgliederung Lernzieltext Kompetenzlevel [1, 2] Querverweis LZ 2017 Querverweis nKLM Kap-nr. 1.2 Diagnostik und Beurteilung vor und in der Rehabilitation 15.13 1.2.1 Assessment von Körperfunktionen und -strukturen Die Studierenden können die Instrumente zur Erfassung der Körperfunktionen und -strukturen nach der ICF auswählen und die Ergebnisse für weitere diagnostische und therapeutische Entscheidungen nutzen. 2 2.2.2 2.2.3 2.2.4 15.13.1.1 1.2.2 Assessment von Aktivitäten und Teilhabe Die Studierenden können die geeigneten Instrumente zur Erfassung der Aktivitäten und Teilhabe nach der ICF auswählen und die Ergebnisse für weitere diagnostische und therapeutische Entscheidungen nutzen. 2 2.2.1 15.13.1.2 1.2.3 Assessment von Kontextfaktoren Die Studierenden können die Instrumente zur Erfassung der Kontextfaktoren nach der ICF auswählen und die Ergebnisse für weitere diagnostische und therapeutische Entscheidungen nutzen. 2 15.13.1.3 1.2.4 Indikationsstellung der Rehabilita-tion Die Studierenden können die Bedeutung aller Beeinträchtigungen und Ressourcen mit ihren Zusammenhängen für die Indikationsstellung von rehabilitativen Leistungen nutzen mit Differenzierung des Rehabilitationsbedarfs, der Rehabilitations-fähigkeit, der Rehabilitationsziele und der Rehabilitationsprognose. 2 1.1.4 15.13.1.4 16.8.1.2 1.2.5 Sozialmedizinische Begutachtung im rehabilitativen Kontext Die Studierenden können die Bedeutung aller Beeinträchtigungen und Ressourcen für die sozialmedizinische Begutachtung mit Berücksichtigung rehabilitativer Leistungen einschätzen. 2 15.13.1.5 ▶tab. 2 Fortsetzung. Lernzielgliederung Lernzieltext Kompetenzlevel [1, 2] Querverweis LZ 2017 Querverweis nKLM Kap-nr. 1.3 Therapeutische Prinzipien der Rehabilitation 2.3 16.8 1.3.1 Ziele und Zuweisungskriterien rehabilitativer Leistungen Die Studierenden können die Zielsetzun-gen, Zuweisungskriterien und Leistungsbe-reiche verschiedener Träger der Rehabilita-tion gemäß den rechtlichen Grundlagen bei Indikationsstellung, Verordnung und Befundberichten für rehabilitative Leistungen berücksichtigen. 2 16.8.1.2 1.3.2 Frührehabilitation und rehabilita-tive Strategien im Krankenhaus Die Studierenden können Konzepte der Frührehabilitation und rehabilitative Strategien im Krankenhaus und Indikations-kriterien beschreiben. 1 16.8.1.3 1.3.3 Anschlussrehabilitation (AHB) Die Studierenden können Konzepte der Anschlussrehabilitation (AHB) nach Krankenhausaufenthalt beschreiben und Indikationskriterien anwenden. 2 16.8.1.4 ▶tab. 2 Fortsetzung. Lernzielgliederung Lernzieltext Kompetenzlevel [1, 2] Querverweis LZ 2017 Querverweis nKLM Kap-nr. 1.3.4 ambulante und stationäre Rehabilitationskonzepte Die Studierenden können Konzepte der ambulanten, tagesklinischen/ganztags ambulanten und stationären Rehabilitation beschreiben und Indikationskriterien anwenden. 2 16.8.1.5 1.3.5 Kompetenzen im Rehabilita-tionsteam Die Studierenden können die Zusammen-setzung des multiprofessionellen Rehabilita-tionsteams sowie dessen berufsgruppen-spezifischen Aufgabenbereiche beschreiben, Beispiele für deren Methoden und Indikationen nennen und Indikations-kriterien anwenden. 1 16.8.1.6 1.3.5.1 Patientenschulung und -information Die Studierenden können die Prinzipien der Patientenschulung und -information beschreiben, Beispiele für deren Methoden und Indikationen nennen und Indikations-kriterien anwenden. 1 9.1 12.19 14 c.4.3 16.8.1.6 1.3.5.2 Physikalische Medizin 2 16.8.1.6 16.9 1.3.5.3 Naturheilverfahren 3 16.9 1.3.5.4 Logopädie Die Studierenden können die Prinzipien der Logopädie/Dysphagietherapie beschreiben, Beispiele für deren Methoden und Indikationen nennen und Indikationskriteri-en anwenden. 1 16.8.1.6 ▶tab. 2 Fortsetzung. Lernzielgliederung Lernzieltext Kompetenzlevel [1, 2] Querverweis LZ 2017 Querverweis nKLM Kap-nr. 1.3.5.5 Kommunikation, psychologische und psychotherapeutische Interventionen Die Studierenden können angemessene Kommunikationsformen anwenden, die Prinzipien der psychologischen Beratung, Psychotherapie und des neuropsychologi-schen Trainings beschreiben, Beispiele für deren Methoden und Indikationen nennen und Indikationskriterien anwenden. 1 16.8.1.6 12.19 19.1 1.3.5.6 Medikamentöse Therapie in der Rehabilitation Die Studierenden können die im Rahmen der Rehabilitation notwendige medikamen-töse Therapie vornehmen. 1 16.5 1.3.5.7 Rehabilitative Pflege Die Studierenden können die Prinzipien der rehabilitativen Pflege beschreiben, Beispiele für deren Methoden und Indikationen nennen und Indikationskriterien anwenden. 1 2.3.3 1.3.5.8 Sozialarbeit in der Rehabilitation Die Studierenden können die Prinzipien der Sozialarbeit beschreiben, Beispiele für deren Methoden und Indikationen nennen und Indikationskriterien anwenden. 1 1.3.5.9 Ärztliche Koordination und Kooperation im Rehabilita-tionsteam Die Studierenden kennen und können die ärztliche Koordination und Kooperation im multiprofessionellen Rehabilitationsteam beschreiben. 1 16.8.1.6 ▶tab. 2 Fortsetzung. Lernzielgliederung Lernzieltext Kompetenzlevel [1, 2] Querverweis LZ 2017 Querverweis nKLM Kap-nr. 1.3.5.10 Arbeitsplatzorientierte rehabilita-tive Angebote Die Studierenden können Konzepte der arbeitsplatzorientierten rehabilitativen Angebote und beruflichen (Wieder-) Eingliederung beschreiben und Indikations-kriterien anwenden. 1 16.8.1.7 1.3.5.11 Rehabilitationsnachsorge Die Studierenden können medizinische und psychosoziale Konzepte der Rehabilitations-nachsorge beschreiben und Indikationskri-terien anwenden. 1 16.8.1.8 1.3.5.12 Vernetzung von Rehabilitation im Gesundheitssystem und in der Gesellschaft Die Studierenden kennen die Vernetzung von Rehabilitationsleistungen mit Gesundheitsstrategien und Gesundheits-dienstleistungen in verschiedenen Sektoren des Gesundheitssystems und mit anderen Angeboten zur gesellschaftlichen Teilhabe und können sie beschreiben. 1 16.8.1.1 2 Physikalische Medizin 2.1 1 Grundlagen der Physikalischen Medizin 2.1.1 Definition der Physikalischen Medizin Die Studierenden kennen die Definition der Physikalischen Medizin 1 2.1.2 Grundlegende Wirkprinzipien und Wirkqualitäten der physikalischen Medizin Die Studierenden grundlegenden Wirkprinzipien und Wirkqualitäten der physikalischen Medizin erklären 1 16.9.1.1 2.2 Diagnostik in der Physikalischen Medizin (Diagnostische Methoden und Verfahren) 2.2.1 Anamnese Die Studierenden können eine Anamnese in der Physikalischen Medizin erheben. 2 1.2.1 1.2.2 1.2.3 15.13.1.1 ▶tab. 2 Fortsetzung. Lernzielgliederung Lernzieltext Kompetenzlevel [1, 2] Querverweis LZ 2017 Querverweis nKLM Kap-nr. 2.2.2 Funktionsbezogene Assessments und Untersuchungsverfahren Die Studierenden können funktionsbezoge-ne Assessment-und Untersuchungsverfah-ren anwenden und interpretieren. 1 1.2.1 15.13.1.1 2.2.3 Bildgebende und laboranalytische Verfahren Die Studierenden können bildgebende und laboranalytische Verfahren zur Funktions-und Leistungsanalyse einsetzen und deren Ergebnisse interpretieren. 1 1.2.1 15.13.1.1 2.2.4 Spezielle klinische Untersuchung 2.2.4.1 Funktionsorientierte Untersu-chung topischer Strukturen Die Studierenden können die funktionsori-entierte Untersuchung topischer Strukturen durchführen und interpretieren. 2 1.2.1 15.13.1.1 2.2.4.2 Untersuchung vegetativ-reflekto-rischer Funktionen Die Studierenden können die Untersuchung vegetativ-reflektorischer Funktionen durchführen und interpretieren. 2 1.2.1 15.13.1.1 2.3 Teilgebiete, Methoden, Therapie-mittel sowie Therapieplanung (Konzepte und Kombinationen) in der Physikalischen Medizin 2.3.1 Therapieplanung Die Studierenden können die Prinzipien der Therapieplanung der physikalischen Medizin unter präventiven, kurativen und rehabilitativen Zielsetzungen erklären, deren Wirksamkeit und Risiken diskutieren und indikationsbezogen anwenden. 2 1.3, 3.1. 3.2 16.9.1.1 16.9.1.2 2.3.2 Krankengymnastik Die Studierenden können die Prinzipien der Krankengymnastik beschreiben, Beispiele für deren Methoden, Therapiemittel und Indikationen nennen und Indikationskriteri-en anwenden. 2 16.9.1.3 ▶tab. 2 Fortsetzung. Lernzielgliederung Lernzieltext Kompetenzlevel [1, 2] Querverweis LZ 2017 Querverweis nKLM Kap-nr. 2.3.3 Ergotherapie Die Studierenden können die Prinzipien der Ergotherapie beschreiben, Beispiele für deren Methoden, Therapiemittel und Indikationen nennen und Indikationskriteri-en anwenden. 2 16.9.1.4 2.3.4 Medikomechanik Die Studierenden können die Prinzipien der Medikomechanik beschreiben sowie Beispiele für deren Methoden, Therapiemit-tel und Indikationskriterien nennen. 2 16.9.1.5 2.3.5 Manuelle Therapie Die Studierenden können die Konzepte und Methoden der Manuellen Therapie beschreiben, deren Wirksamkeit und Risiken diskutieren sowie Indikationskriteri-en anwenden. 2 16.9.1.6 2.3.6 Elektrotherapie und Ultraschall-therapie Die Studierenden können die Prinzipien der Elektrotherapie und Ultraschalltherapie beschreiben sowie Beispiele für deren Methoden nennen, Therapiemittel und Indikationskriterien anwenden. 2 16.9.1.7 2.3.7 Hydrotherapie Die Studierenden können die Prinzipien der Hydrotherapie beschreiben sowie Beispiele für deren Methoden nennen, Therapiemit-tel und Indikationskriterien anwenden. 2 16.9.1.8 2.3.8 Thermotherapie Die Studierenden können die Prinzipien der Thermotherapie beschreiben sowie Beispiele für deren Methoden nennen, Therapiemittel und Indikationskriterien anwenden. 2 16.9.1.8 2.3.9 Massagetherapie einschließlich Manuelle Lymphdrainage Die Studierenden können die Prinzipien der Massagetherapie einschließlich Manueller Lymphdrainage beschreiben sowie Beispiele für deren Methoden nennen, Therapiemit-tel und Indikationskriterien anwenden. 2 16.9.1.9 2.3.10 Sporttherapie Die Studierenden können die Prinzipien der Sporttherapie beschreiben sowie Beispiele für deren Methoden und Indikationen nennen. 1 16.9.1.10 ▶tab. 2 Fortsetzung. Lernzielgliederung Lernzieltext Kompetenzlevel [1, 2] Querverweis LZ 2017 Querverweis nKLM Kap-nr. 2.3.11 Phototherapie, Inhalationsthera-pie und Balneotherapie/ Klimatotherapie Die Studierenden kennen die Prinzipien der Phototherapie, der Inhalationstherapie und können Beispiele für deren Methoden und Indikationen nennen. 1 16.9.1.11 3 naturheilverfahren 3.1 Definition und Wirkprinzipien und Abgrenzung der Naturheilverfah-ren Die Studierenden können wissenschaftlich begründete Naturheilverfahren von Naturheilkunde und alternativen oder komplementären Heilverfahren abgrenzen. Sie kennen die wichtigsten Wirkprinzipien. 1.3, 2.1, 2.3 16.9.1.12 3.2 Indikationen, Therapiemittel und komplexe Konzepte der klassischen Naturheilverfahren Die Studierenden kennen die wichtigsten Indikationen und können die Konzepte und Methoden der wissenschaftlich begründe-ten Naturheilverfahren beschreiben und deren Wirksamkeit und Risiken diskutieren. 1.3, 2.1, 2.3 16.9.1.12 3.3 Wirkungsphysiologische Hypothesen zu komplementären und alternativen Heilverfahren Die Studierenden können die wirkungs-physiologischen Hypothesen relevanter komplementär-und alternativmedizinischer Richtungen beschreiben und deren Wirksamkeit und Risiken diskutieren. 16.9.1.13 anwendungsbezogene Kenntnisse und Erfahrungen), 2 = "Beherrschen" (Handlungskompetenz, kenntnis-und erfahrungsgestützte Anwendung und Fertigkeiten)], Querverweisen innerhalb dieses beispielebene (Inhaltsbeispiele) Vigilanz-Test, Schmerzstärke (NRS), Muskel-kraftmessung, Range of Motion, bildgebende Diagnostik unter funktionellen Gesichtspunk-ten; apparative Ganganalyse Alltagsaktivitäten/Hilfebedarf (Barthel-Index), Kognition (MMST), Mobilität (Timed-up-and-go-Test), körperregions-und krankheitsbezoge-ne Assessments (WOMAC), soziale Teilhabe (SF-36, IMET), berufliche Leistungsbeurteilung/ Einschränkung (EFL, WAI); Geriatric Depression Scale Soziale Unterstützung (BSS), Persönlichkeits-merkmale ("Big-Five") Rehabilitationsbedarf: andauernde alltags-/ arbeitsrelevante Einschränkungen, Ausschöp-fung ambulanter/akutmedizinischer Therapie-möglichkeiten; Rehabilitationsfähigkeit (ggf. mit Unterschieden in der Frührehabilitation: physische und psychische Fähigkeit zur aktiven Teilnahme, Motivation; mit Patienten vereinbar-te Rehabilitationsziele) (arbeitsplatzrelevante Bewegungsabläufe bzw. Mobilität, Bett-Stuhl-Transfer, Treppensteigen); Rehabilitationsprog-nose: begründet anzunehmende Wahrschein-lichkeit, die Rehabilitationsziele zu erreichen, mit Berücksichtigung bekannter Prädiktoren von Rehabilitationsergebnissen Arbeitsunfähigkeit, Leistungsvermögen im Erwerbsleben mit qualitativem und quantitati-vem Leistungsbild, teilweiser bzw. vollständiger Erwerbsminderung, Grad der Behinderung beispielebene (Inhaltsbeispiele) Erhalt bzw. Wiederherstellung der Erwerbs-fähigkeit (Gesetzliche Rentenversicherung nach Sozialgesetzbuch VI), Vermeidung bzw. Verminderung von Behinderung bzw. Pflegebedürftigkeit (Gesetzliche Krankenversi-cherung nach Sozialgesetzbuch V); Wiederher-stellung der Gesundheit und Leistungsfähigkeit nach Arbeits-oder Wegeunfällen mit allen geeigneten Mitteln (Gesetzliche Unfallversiche-rung nach Sozialgesetzbuch VII), Zusammen-wirken der Leistungen nach Sozialgesetzbuch IX; Definition, Phasen und Konzept der Frührehabi-litation und Frühmobilisation, Indikationskriteri-en mit Zielsetzung und Leistungserbringung der neurologisch-neurochirurgischen oder fachübergreifenden Frührehabilitation, geriatrisch-frührehabilitativen Komplexbehand-lung, multimodalen Komplexbehandlung, Struktur-und Prozessanforderungen, Abgrenzung gegenüber anderen Formen der Rehabilitation Indikationskatalog (z. B. der Deutschen Rentenversicherung Bund), maximal 14-tägiges Aufnahmeintervall, Kriterien ambulanter und stationärer Durchführung, Differenzierung zwischen Zugang zur Anschlussrehabilitation (AHB) nach Krankenhausaufenthalt und Rehabilitation im Heilverfahren/allgemeinen Antragsverfahren in der Regel aus der vertragsärztlichen Versorgung beispielebene (Inhaltsbeispiele) muskuloskelettale, neurologische, kardiovasku-läre, psychosomatische, onkologische, gastrointestinale, stoffwechselbedingte, pulmonale Krankheiten, Abhängigkeitserkran-kungen, Differentialindikationen ambulant/ stationär (Erreichbarkeit, häusliche Versorgung, Distanzierung vom häuslichen Umfeld), berufsbegleitende, flexible und kombinierte Angebote Definition von Gesundheitsbildung und -erziehung nach klassischen Konzepten, Gesundheitsförderung, Differenzierung zwischen Risiko-und Schutzfaktoren sowie entsprechender Interventionsstrategien, Krankheitsbewältigungsstrategien, Zielsetzun-gen strukturierter Patiententrainings und deren spezifische Zusammensetzung (indikationsspe-zifisch), typische Durchführung von Patienten-schulungen mit Beteiligung verschiedener Berufsgruppen in der Rehabilitation, Strategien zur Vermittlung von indikationsspezifischen Kenntnissen sowie ihre pädagogischen Grundlagen, Motivationsstrategien und Selbstmanagement-Kompetenzen v. a. bei neurologischen Erkrankungen: Behandlung von Dysarthrien, Aphasien und Schluckstörungen, Einüben veränderter Sprechtechniken beispielebene (Inhaltsbeispiele) Psychosoziale Krankheitsfolgen und Prozesse der Krankheitsverarbeitung, Differenzierung verschiedener Kriterien und Ansatzpunkte der psychologischen Interventionen: Zielperson (Patient, Angehörige, soziales Umfeld); Anlass (Krankheitsbewältigung, psychische Störung, berufliche Integration, etc.); Methode (Diagnostik, Beratung, Psychotherapie, Patientenschulung, Gesundheitsförderung); Zeitpunkt (Beginn, Verlauf, Nachsorge), Intensität; Setting (Einzel oder Gruppe). Maßnahmen zur Motivierung für die Rehabilita-tionsleistungen und für spezielle psychologi-sche Interventionen während der Rehabilitation mit Fortsetzung im Anschluss (Kurzpsychothe-rapie, Entspannungstraining, neuropsychologi-sches Training, psychologische Schmerzbe-handlung als Teil einer multidisziplinären Therapie, beschäftigungstherapeutische Komponente der Ergotherapie) Analgetische, antiphlogistische, spasmolyti-sche, antidepressive, antiallergische, kardiopro-tektive Medikamente Anleitung bzw. Assistenz zur basalen Selbstver-sorgung ggf. mit Nutzung von Hilfsmitteln, aktivierende therapeutische Pflege Aufgaben der Sozialarbeit bei Einleitung von Rehabilitationsleistungen aus dem Krankenhaus und im Rehabilitationsprozess (Integrationshil-fen, Einbindung familiärer Unterstützungspo-tenziale, Unterstützung bei arbeitsrechtlichen und beruflichen Aspekten, Kontaktvermittlung mit Arbeitgeber, Aufklärung über Rente und Einleitung weiterer sozialrechtlicher Prozesse wie Grad der Behinderung, Pflegeüberleitung) Erstellen eines individuell differenzierten interprofessionellen Rehabilitationsplans auf Basis der ICF und der mit den Patienten vereinbarten Rehabilitationsziele, regelmäßige Ergebnisevaluation und Adaption der Ziele und Interventionen im Rehabilitationsteam beispielebene (Inhaltsbeispiele) Medizinisch-beruflich orientierte Rehabilitation, stufenweise Wiedereingliederung, Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben, Differenzierung betrieblicher Prävention und Rehabilitation, Werkstätten für Menschen mit Behinderungen Funktionstraining, Rehabilitationssport (z. B. Koronarsport), intensivierte Rehabilitations-nachsorge (IRENA), Sucht-Nachsorgegruppen; Selbsthilfegruppen Modelle der sektorübergreifenden Versorgung, Case-Management, Selbsthilfeangebote, Eingliederungshilfe/Leistungen zur Teilhabe an Bildung und sozialer Teilhabe, Differenzierung zwischen Gesundheitsförderung, Primär-, Sekundär-und Tertiärprävention sowie betrieblicher Prävention Die Physikalische Medizin umfasst das Erkennen von Funktions-und Strukturstörungen und ihre Behandlung mit den Methoden der Physikali-schen Therapie unter präventiver, kurativer und rehabilitativer Zielsetzung Reiz-Reaktions-Prinzip, Beeinflussung von Organsystemen durch Bewegungstherapie, sensomotorische Adaptation, funktionelle Adaptation, trophisch-plastische Adaptation, Verhaltensmodifikation; Immediat-und Serienwirkung; kinetische, mechanische, thermische, elektrische, aktinische, physiko-chemische Wirkqualitäten Schmerzanamnese, Funktionsanamnese, Anamnese bezüglich Belastung und Entlastung, Anamnese bezüglich vegetativer Funktionen, Therapiemittelanamnese, Sozialanamnese beispielebene (Inhaltsbeispiele) Funktionsbezogene Messverfahren (Beweglich-keit, Muskelfunktion, Stand-und Ganganalyse), Bewegungsanalysen, Algometrie und die Beurteilung des Gewebezustandes Kenntnisse zu bildgebenden Verfahren zur Beurteilung von Struktur und Funktion Indikationsstellung und Aussagefähigkeit für das therapeutische und rehabilitative Konzept (Sonografie, Röntgen, CT, MRT, Szintigrafie) Kenntnisse zu Laboruntersuchungen unter besonderer Berücksichtigung der individuellen Belastbarkeit. Muskelfunktion, Kraft und Spannungsverhalten, Triggerpunkte, Fehlstereotypen, Druckschmerz, Spannungsschmerz, Bewegungsschmerz, Gelenkfunktionsstörung, Gelenkspiel Untersuchungstechniken vegetative Phänome-ne (Herzfrequenz, Atmung, Blutdruckverhalten, Herz-Atmungs-Koordination, Hautdurchblu-tung, Bindegewebszonen) Befundgerechte, differentialindikative Verordnung von Heil-und Hilfsmitteln nach aktuell gültigen Hilfs-und Heilmittelkatalogen Passive Maßnahmen, aktive Bewegungsthera-pie, Krankengymnastik auf neurophysiologi-scher Grundlage, Bewegungstherapie mit krankengymnastischen Hilfsmitteln, Atem-therapie beispielebene (Inhaltsbeispiele) Funktionstraining gestörter sensomotorischer, neuropsychologischer oder psychosozialer Funktionen, Selbsthilfetraining, Hilfsmittelver-sorgung, Gelenkschutz, Anpassung der häuslichen und beruflichen Umgebung, Arbeitstherapie Funktionelle Behandlung mit mechanischen Therapiegeräten und Hilfsmitteln: Therapiege-räte, passive Bewegungsschienen, Gehhilfen, Orthesen Weichteiltechniken, mobilisierende Gelenk-behandlung, neuromuskuläre Therapie, Manipulation Gleich-, Niederfrequenz-und Mittelfrequenz-stromtherapie; Hochfrequenztherapie; Ultraschalltherapie, Phonophorese Hydrotherapie: Waschungen, Wickel, Güsse, Bäder, Abreibungen, Dämpfe Kryotherapie: Eis, Peloid, Kaltluft, Spray, Kältekammer; Wärmetherapie: Packungen/Auflagen, heiße Rolle, Heißluft Klassische Massage, Reflexzonenmassage, apparative Massage, Lymphdrainage; Konzept der Komplexen Physikalischen Entstauungs-therapie (KPE) Medizinische Trainingstherapie, Gerätetraining; Ausdauertraining, Krafttraining, Schnelligkeits-Literatur training, Beweglichkeitstraining, Koordinations-training beispielebene (Inhaltsbeispiele) Phototherapie: Heliotherapie, Lichttherapie, Ultravioletttherapie; Inhalationstherapie: apparative Inhalation, Freiluftinhalation, balneologische Komplex-behandlung Methodenorientierte Verfahren (sogenannte klassische Naturheilverfahren, z. B. physikali-sche Modalitäten), auf naturheilkundlichen Theorien begründete (Neuraltherapien) und kulturell begründete (traditionelle) Therapie-verfahren (Traditionelle Chinesische Medizin, Ayurvedische Medizin) Klassische Naturheilverfahren: Hydrotherapie, Bewegungstherapie, Ernährungstherapie, Phytotherapie, Ordnungstherapie, ausleitende Verfahren, Komplexe Konzepte (Kneipp-Konzept) Medizin, Akupunktur, Neuraltherapie Naturheilkunde, Traditionelle Chinesische [1]</cell></row></table><note><p><s>leisten.Dies beinhaltet einerseits die Überwindung natürlicher Unsicherheiten in der Kommunikation mit Menschen mit Behinderungen, der speziellen Rolle des Arztes/der Ärztin in der Betreuung von Menschen mit schweren und chronischen Behinderungen und der individuellen partizipativen Entscheidungsfindung bei der Festlegung von Rehabilitationszielen.Die Rollen als Communicator, aber auch als Health Advocate (im Sinne der Fürsprecherin/des Fürsprechers des Patienten) und Professional mit einer ethisch hochstehenden ärztlichen Haltung sind hier besonders relevant.Sie setzen Kenntnisse zu Krankheitsfolgen und Kontextfaktoren der Betroffenen entsprechend bio-psycho-sozialen Modellen wie der Internationalen Klassifikation der Funktionsfähigkeit, Behinderung und Gesundheit (ICF) sowie der Behandlungsmöglichkeiten im Spektrum der RPMN voraus, die in der Rolle des Medical Experts zu erwerben sind.Sowohl an Betroffene als auch an verschiedene Berufsgruppen in der Rehabilitation sind diese Kenntnisse in der Rolle der/des Gelehrten (Scholar) z.B. in Patientenschulungen bzw. in der Aus-und Fortbildung weiterzugeben.▶tab. 1 Besonders relevante Kompetenzen im Querschnittsbereich "Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfahren".</s></p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erfordernisse der Ausbildung zur Rehabilitation in der humanmedizinischen Lehre: Positionspapier der Deutschen Gesellschaft für Rehabilitationswissenschaften (DGRW)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Mau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Kawski</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Lay</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Rehabilitation</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="114" to="119" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aktuelle Lehr-, Lern-und Prüfungsmethoden in der medizinischen Ausbildung und ihre Anwendungsmöglichkeiten für die Rehabilitation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Schwarzkopf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Morfeld</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Gülich</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Rehabilitation</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="64" to="73" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Problemorientiertes Lernen (POL) in der Rehabilitation am Beispiel eines Patienten mit Spondylitis ankylosans</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Horn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Gülich</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Lay</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Rehabilitation</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="164" to="174" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Im Querschnitt: Rehabilitation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Morfeld</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Mau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Jäckel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Koch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Physikalische Medizin und Naturheilverfahren. Ein fallorientiertes Lehrbuch</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007">2007</date>
			<publisher>Elsevier</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hrsg)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Entwicklung eines Prüfungsfragenpools für die rehabilitationsbezogene Lehre im Studiengang Humanmedizin</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Gutt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Bergelt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Faller</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Rehabilitation</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="259" to="265" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Umsetzung der neuen Approbationsordnung für Ärzte im Querschnittsbereich &quot;Rehabilitation, Physikalische Medizin und Naturheilverfahren&quot; an den medizinischen Fakultäten in Deutschland</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Mau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Kusak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Rehabilitation</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="129" to="133" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Entwicklung der Lehre im Querschnittsbereich &quot;Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfahren&quot; an den medizinischen Fakultäten</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Kusak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Gülich</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Lay</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Rehabilitation</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2" to="7" />
			<date type="published" when="2004">2004-2006/07. 2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Neue Entwicklungen bei E-Learning-, Prüfungs-und Evaluationsmodalitäten in der rehabilitationsbezogenen Lehre -Ergebnisse der DGRW Fakultätenbefragung</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Gutt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Uhlmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Faller</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010">2010. 2011</date>
			<biblScope unit="volume">93</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="189" to="191" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">DRV-Schriften</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Durchführung der Lehre im Querschnittsbereich &quot;Rehabilitation, Physikalische Medizin, Naturheilverfahren&quot; an den Medizinischen Fakultäten in Deutschland</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Mau</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Phys Med Rehab Kuror</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="327" to="331" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aktuelle Entwicklung der rehabilitationsbezogenen Lehre in den humanmedizinischen Studiengängen in Deutschland: Ergebnisse der DGRW-Fakultätenbefragung</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Schmidt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Bergelt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Deck</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Rehabilitation</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">56</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="47" to="54" />
			<date type="published" when="2015">2015. 2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Der Unterricht für Medizinstudierende in Rehabilitation, Physikalischer Medizin und Naturheilverfahren -eine deutschlandweite Bestandsaufnahme 10 Jahre nach Reform der ärztlichen Approbationsordnung</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Stock-Schröer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Huber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Joos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Klose</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">GMS J Medical Education</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="8" to="15" />
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Endlich fertig! Nationale Kompetenzbasierte Lernzielkataloge Medizin (NKLM) und Zahnmedizin (NKLZ) gehen in die Erprobung</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Fischer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Bauer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Mohn</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">GMS Z Med Ausbild</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page">35</biblScope>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Handbuch Methoden der Organisationsforschung -Quantitative und Qualitative Methoden. Wiesbaden: VS Verlag für Sozialwissenschaften</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Ammon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Delphi-Befragung ; Kühl</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Strodtholz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Taffertshofer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
			<biblScope unit="page" from="458" to="476" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Hrsg)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Frank</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Snell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J (</forename><surname>Sherbino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Hrsg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Physician Competency Framework. Ottawa: Royal College of Physicians and Surgeons</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015. 2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Canada</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Entwicklung einer Datenbank (MediaWiki) für Dozenten interdisziplinärer rehabilitationsbezogener Lehre</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Schmidt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Schwabe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Wichmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Mau</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Deutsche Rentenversicherung Bund (Hg): DRV-Schriften</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="178" to="179" />
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Masterplan Medizinstudium 2020&quot; beschlossen am 31. März 2017 in einer gemeinsamen Konferenz der Ministerinnen und Minister, Senatorinnen und Senatoren für Gesundheit von Bund und Ländern sowie den Bundestagsfraktionen von CDU/CSU und SPD</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Forschung</forename><surname>Bundesministerium Für Bildung Und</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.bmbf.de/de/masterplan-medizinstudium-2020-4024.html" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>zuletzt aufgerufen am 14.07.2017</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Rehabilitation in der Aus-, Fort-und Weiterbildung beteiligter Berufsgruppen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Mau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Bengel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Pfeifer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bundesgesundheitsblatt -Gesundheitsforschung -Gesundheitsschutz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">60</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="402" to="409" />
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
