<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">073A6FCEDA9F471201B02D356AFBEEBD</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:34+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ABSTRAKT</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ABSTRACT</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Background</head><p><s>Numerous antimicrobial agents are used in the therapy of oral inflammatory diseases.</s></p><p><s>However various side effects and the manifestation of drug resistance justify research on natural antimicrobial agents.</s><s>In the present study, antimicrobial properties of mastic extract on commensal and pathogenic oral bacteria, as well as its possible cytotoxic effect toward cells of epithelial and mesenchymal origin, were evaluated in comparison to the common antimicrobial agents hydrogen peroxide (H 2 O 2 ) and chlorhexidine digluconate (CHX).</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Methods</head><p><s>Several different oral and periodontal pathogens (P.</s><s>gingivalis, S. mutans, S. oralis, A. actinomycetemcomitans, F. nucleatum, P. intermedia, and P. nigrescens) were treated with diverse concentrations of mastic extract, 3 % H 2 O 2 and 0.2 % CHX.</s><s>Their antibacterial potential was assessed with an agar diffusion test.</s><s>The possible cytotoxic effect of mastic extract was tested on 4 cell lines of epithelial, as well as mesenchymal origin (HaCaT, SaOS-2, MC3T3-E1, PDL-cells), by neutral red and 2,3-Bis-(2-Methoxy-4-Nitro-5-Sulfophenyl)-2H-Tetrazolium-5-Carboxanilide assay (XTT assay).</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Result</head><p><s>Mastic extract showed significantly (p ≤ 0.016) increased inhibition of the tested periodontal pathogens compared with H 2 O 2 .</s><s>On S. mutans was no effectiveness of mastic extract to detect.</s><s>Mastic extract showed profitable impact on cell viability, as viability values of tested cells were significantly (p ≤ 0.016) lower for the cells treated with CHX and H 2 O 2 compared with mastic extract-treated cells after stimulation for 2, 4, and 6 hours.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Conclusion</head><p><s>The present data displays inhibition of periodontal pathogens, but on the other side beneficial effects on cell viability, related to H 2 О 2 .</s><s>The results of this study suggest that mastic extract could be considered as a natural alternative antibacterial agent in the prevention and prophylaxis of periodontal disease.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eidesstattliche Versicherung</head><p><s>"Ich, Stefka Koychev, versichere an Eides statt durch meine eigenhändige Unterschrift, dass ich die vorgelegte Dissertation mit dem Thema: Antimicrobial effects of mastic extract against oral and periodontal pathogens, selbstständig und ohne nicht offengelegte Hilfe Dritter verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel genutzt habe.</s><s>Alle Stellen, die wörtlich oder dem Sinne nach auf Publikationen oder Vorträgen anderer Autoren beruhen, sind als solche in korrekter Zitierung (siehe "Uniform Requirements for Manuscripts (URM)" des ICMJE -www.icmje.org)</s><s>kenntlich gemacht.</s><s>Die Abschnitte zu Methodik (insbesondere praktische Arbeiten, Laborbestimmungen, statistische Aufarbeitung) und Resultaten (insbesondere Abbildungen, Graphiken und Tabellen) entsprechen den URM (s.o) und werden von mir verantwortet.</s><s>Mein Anteil an der ausgewählten Publikation entspricht dem, der in der untenstehenden gemeinsamen Erklärung mit der Betreuerin, angegeben ist.</s></p><p><s>Die Bedeutung dieser eidesstattlichen Versicherung und die strafrechtlichen Folgen einer unwahren eidesstattlichen Versicherung ( §156,161 des Strafgesetzbuches) sind mir bekannt und bewusst."</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Datum Unterschrift</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ausführliche Anteilserklärung an der erfolgten Publikation</head><p><s>Frau Stefka Koychev, geboren in Plovdiv, Bulgarien, hatte folgenden Anteil an der Publikation: Stefka Koychev, Henrik Dommisch, Hong Chen, Nicole Pischon.</s><s>Antimicrobial effects of mastic extract against oral and periodontal pathogens.</s><s>Mein Lebenslauf ist in der elektronischen Version der Dissertation aus datenschutzrechtlichen Gründen nicht enthalten</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Ziel</head><label></label><figDesc><div><p><s>Zahlreiche antimikrobielle Substanzen werden in der Prävention und Therapie der Parodontitis eingesetzt.</s><s>Allerdings deren potenzielle Nebenwirkungen und die Entstehung von Drugresistenz haben die Suche nach natürlichen Substanzen gerechtfertigt.</s><s>In der vorliegenden Studie wurden antimikrobielle Eigenschaften auf kommensale und pathogene orale Bakterien sowie potentielle zytotoxische Wirkungen des Mastix-Extrakts auf epitheliale und mesenchymale Zellen im Vergleich zu den antimikrobiellen Substanzen Wasserstoffperoxid (H 2 O 2 ) und Chlorhexidindiglukonat (CHX) untersucht.</s><s>Material und Methoden Orale Pathogene (P.</s><s>gingivalis, S. mutans, S. oralis, A. actinomycetemcomitans, F. nucleatum, P. intermedia und P. nigrescens) wurden mit steigenden Konzentrationen von Mastix-Extrakt (1 %, 2 % und 3 %), sowie mit 3 % H 2 O 2 und 0,2 % CHX behandelt und mittels Agar-Diffusionstest ausgewertet.</s><s>Die zytotoxischen Effekte von Mastix-Extrakt wurden mittels Neutralrot-und 2,3-Bis-(2-Methoxy-4-Nitro-5-Sulfophenyl) -2H-Tetrazolium-5-Carboxanilide Test (XTT) auf epitheliale und mesenchymale (HaCaT, SaOS-2, MC3T3-E1 und PDL) Zellen getestet.</s><s>Ergebnisse Mastix-Extrakt hemmte statistisch signifikant (p ≤ 0.016) alle getestete Bakterien im Vergleich zu H 2 O 2 , außer S. mutans.</s><s>Mastix-Extrakt zeigte im Vergleich zu CHX und H 2 O 2 bessere Effekte auf die Lebensfähigkeitswerte der getesteten Zellen (p ≤ 0.016).</s><s>Schlussfolgerung Die dargestellten Daten zeigen, dass Mastix-Extrakt eine mit H 2 O 2 vergleichbare antibakterielle Wirkung und darüber hinaus eine geringe Zytotoxizität aufweist.</s><s>Somit kann Mastix-Extrakt als eine Alternative in der Prophylaxe und Therapie parodontalentzündlicher Erkrankungen in Betracht gezogen werden.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>Auszug aus der Journal Summary List Antimicrobial Effects of Mastic Extract against Oral and Periodontal Pathogens http</head><label></label><figDesc><div><p><s>ebenfalls hauptverantwortlich für die Verfassung des Artikels, den sie unter Supervision von Frau PD Dr. med.Nicole Pischon erstellte.Alle Koautoren gaben hilfreiches Feedback, vor allem bei der Verfassung der Diskussion, wodurch der Artikel letztlich in seine endgültige Fassung gebracht werden konnte.Unterschrift, Datum und Stempel der betreuenden HochschullehrerinUnterschrift des Doktoranden/der Doktorandin ://dx.doi.org/10.1902/jop.2017.150691</s></p></div></figDesc><table><row><cell>verschiedenen der oralen Pathogene (P. gingivalis, S. mutans, S. oralis, A.</cell></row><row><cell>actinomycetemcomitans, F. nucleatum, P. intermedia und P. nigrescens).</cell></row><row><cell>• Durchführung der Experimente und Auswertung der zytotoxischen Effekte von</cell></row><row><cell>Mastix-Extrakt, 3 % H2O2 und 0,2 % CHX mittels Neutralrot-und 2,3-Bis-(2-Methoxy-</cell></row><row><cell>4-Nitro-5-Sulfophenyl) -2H-Tetrazolium-5-Carboxanilide Test (XTT) auf epitheliale</cell></row><row><cell>und mesenchymale (HaCaT, SaOS-2, MC3T3-E1 und PDL) Zellen.</cell></row><row><cell>• Statistische Auswertung mittels dem unpaired two-sides t-Test, nach Adjustierung</cell></row><row><cell>mit der Bonferroni Korrektur.</cell></row><row><cell>Ein Teil dieser Arbeit wurde von Frau Koychev auf den folgenden Kongressen</cell></row><row><cell>vorgesellt: EuroPerio8 2015 und DGParo Jahrestagung 2016.</cell></row><row><cell>.</cell></row><row><cell>Journal of Periodontology Die Studie wurde von PD Dr. med. Nicole Pischon konzipiert. Die Literaturrecherche 2017 May;88(5):511-517 Beitrag im Einzelnen: wurde selbstständig durch Frau Koychev durchgeführt. Ab der Planungsphase der praktischen Umsetzung führte Frau Koychev folgende Aufgaben durch: • Beschaffung, sowie Inkubation der oralen Pathogene (P. gingivalis, S. mutans, S. oralis, A. actinomycetemcomitans, F. nucleatum, P. intermedia und P. nigrescens), und der epithelialen und mesenchymalen Zellen (HaCaT, SaOS-2, MC3T3-E1 und PDL) in Laborbedingungen. • Etablierung der Mastix-Konzentrationen: von 0.5 bis 10%. Da Konzentrationen von unter 1 % Mastix-Extrakt keinen Effekt auf das Wachstum der o.g. Bakterien ausgeübt haben und anderseits Konzentrationen von über 3% Mastix-Extrakt sehr zytotoxisch waren, wurden in den folgenden Experimenten Konzentrationen von 1, 2 und 3% eingesetzt. • Durchführung der Experimente und Auswertung der bakteriostatischen Effekte von Mastix-Extrakt, 3 % H2O2 und 0,2 % CHX mittels Agar-Difussionstest auf Frau Koychev war 12 13 14 15</cell></row></table></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Danksagung</head><p><s>Ein besonderer Dank gilt meiner Doktormutter Frau PD Dr. med.</s><s>Nicole Pischon und dem Leiter der Abteilung für Parodontologie und Synoptische Medizin Prof. Dr.med.</s><s>Henrik Dommisch für die tatkräftige Unterstützung während der Experimenten und der Veröffentlichung dieser Arbeit.</s><s>Desweiteren möchte ich mich bei Frau Verena Kanitz bedanken, die mir bei der Einarbeitung und Experimenten behilflich war und stets ein offenes Ohr für mich hatte.</s><s>Ein weiterer Dank richtet sich an Firma Arkadia AG und DAAD (Deutscher Akademischer Austauschdienst) für die finanzielle Unterstützung.</s><s>Ein ganz besonderer Dank gilt meiner Familie und meinen Ehemann, die während der Experimenten und bei der Fertigstellung der Dissertation häufig auf mich verzichten mussten und mich trotzdem jederzeit motivierten und unterstützten.</s><s>Desweiteren waren sie auch in schweren Zeiten gute Ratgeber.</s></p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
