<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">N. Stübiger</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><surname>Augenklinik</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Charité Universitätsmedizin Berlin</orgName>
								<address>
									<addrLine>Campus Benjamin Franklin</addrLine>
									<settlement>Berlin</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">N. Stübiger</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">AFA41B59D7CD845F3C93B20C6716EE59</idno>
					<idno type="DOI">10.1007/s00347-014-3173-2</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:12+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Okuläre Lymphome</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Diagnostik und Therapie</head><p><s>Okuläre Lymphome gehören zu den extranodalen-Non Hodgkin-Lymphomen (NHL) und sind äußerst seltene maligne Erkrankungen.</s><s>Zu unterscheiden sind die primär vitreoretinalen (PVRL), die uvealen bzw.</s><s>choroidalen und die Lymphome der okulären Adnexe.</s><s>Der Malignitätsgrad und damit die Prognose quoad vitam dieser meist B-Zell-NHL ist unterschiedlich; besonders ungünstig ist sie beim hochmalignen PVRL mit einer mittleren Überlebensrate -trotz Therapie -von durchschnittlich 57 Monaten.</s></p><p><s>Bereits die Diagnosestellung gestaltet sich häufig problematisch -klassisches Beispiel ist die lymphomatöse Infiltration von Glaskörper und Retina beim PVRL, die häufig eine chronische Uveitis imitiert und deshalb auch als "Masquerade-Syndrom" bezeichnet wird.</s><s>Daher erfordert die Diagnosesicherung der okulären Lymphome die zyto-und molekularpathologische sowie immunhistochemische Aufarbeitung der chirurgisch gewonnenen okulären Gewebe.</s></p><p><s>Auch das therapeutische Vorgehen bereitet nach wie vor Schwierigkeiten.</s><s>Aufgrund der Seltenheit dieser Erkrankungen gibt es bisher keinen einheitlichen Therapiestandard.</s><s>Daher ist hier eine interdisziplinäre Zusammenarbeit von Ophthalmologen, Onkologen und Pathologen dringend erforderlich, um das Patientenmanagement zu optimieren.</s></p><p><s>Um mehr Erfahrungen zu sammeln und um Therapieregime einheitlicher gestalten zu können, wurde ein prospektives nationales Lymphom-Register (www.lymphome.de)</s><s>initiiert, in dem jeder Patient registriert werden sollte.</s></p><p><s>Damit Willkommen zum Leitthemenheft "Okuläre Lymphome" in der aktuel-len Ausgabe der Zeitschrift Der Ophthalmologe.</s><s>Wir haben wichtige Aspekte zu den häufigsten Lymphomen der okulären Gewebe -insbesondere zu Diagnose und Therapie -herausgegriffen und möchten den Leser hiermit auf dieses wichtige und meist schwierig zu diagnostizierende Krankheitsbild aufmerksam machen.</s></p><p><s>Mit einem Artikel über die Lymphome der okulären Adnexe startet dieses Leitthemenheft.</s><s>Die Lymphome treten als primäre und sekundäre Manifestationsformen auf, wobei es sich bei den sekundären Formen um "metastatische" Absiedelungen anderer, meist systemischer NHLs handelt.</s><s>Der Malignitätsgrad und damit die Prognose quoad vitam ist je nach Lymphomart unterschiedlich.</s><s>Die häufigste Form einer primären Lymphommanifestation an den okulären Adnexen stellt mit ca.</s><s>60% das Mukosa-assoziierte Lymphom dar.</s><s>Früher durch die Erstbeschreiber Isaacson und Wright (1983) als Lymphom vom MALT-Typ ("mucosa-associated-lymphoid-tissue lymphoma") bezeichnet, sollte heutzutage nach der WHO-Klassifikation von 2008 der Begriff des extranodalen Marginalzonenlymphoms des Mukosa-assoziierten lymphatischen Gewebes (MALT-Lymphom) genutzt werden.</s><s>Diese Lymphome sind eine seltene Entität mit gutem Ansprechen auf lokale Therapien.</s><s>Neben einer Radiatio kommt heutzutage auch die lokale Applikation von Biologika wie Rituximab und Interferon insbesondere bei den Bindehautlymphomen in Betracht.</s><s>Die Prognose ist mit einer 5-Jahres-Überlebensrate zwischen 60 und 75% gut.</s><s>Neben diesen Marginalzonenlymphomen können an den okulären Adnexen aber auch weitere primäre Lympho- Abgerundet wird dieser Themenschwerpunkt durch eine internistische sowie neurologische Betrachtung mit hämatoonkologischem Schwerpunkt auf die systemischen Therapiemöglichkeiten sowohl der okulären als auch der ZNS-Lymphome.</s><s>Die Inklusion des primären ZNS-Lymphoms ist notwendig, da es sich beim PVRL zum einen um eine Unterart des ZNS-Lymphoms handelt, zum anderen kommt es im Verlauf eines PZNSLs zu einer okulären Manifestation bei ca.</s><s>20% der Betroffenen, und ca.</s><s>80% der PVRL-Patienten entwickeln eine zusätzliche ZNS-Manifestation.</s><s>Einen sehr ausführlichen Überblick gibt hier das Review der Arbeitsgruppe um Korfel et al. (Klinik für Hämatologie, Onkologie und Tumorimmunologie der Charité, Universitätsmedizin Berlin sowie Neurologische und Medizinische Universitätskliniken der Ruhruniversität Bochum).</s><s>Auch gehört die Erstautorin dieses Artikels der "International Primary Central-Nervous-System Lymphoma (PCNSL) Collaborative Group" sowie der European PCNSL Collaborative Group (EPCG) an.</s></p><p><s>Wir möchten uns bei den Autoren bedanken und hoffen, mit der Auswahl der Beiträge den Lesern einen aktuellen Überblick sowie einen anschaulichen Einblick</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>nicole.stuebiger@charite.de</s><s>Interessenkonflikt.</s><s>N. Stübiger gibt an, dass kein Interessenkonflikt besteht.</s><s>Kein Trend zur ambulanten Katerakt-OP Über 250.000</s><s>Operationen des Katarakts werden an deutschen Kliniken jedes Jahr durchgeführt.</s><s>Dies entspricht etwa 30 bis 40 Prozent aller in Deutschland pro Jahr durchgeführten Eingriffe.</s><s>Ein Team der Klinik für Augenheilkunde am Universitätsklinikum Freiburg hat Qualitätsberichte der deutschen Krankenhäuser hinsichtlich der stationären und ambulanten Katarakt-Operationen ausgewertet.</s><s>In den Jahren 2006, 2008 und 2010 wurden 765.179</s><s>Kataraktoperationen erfasst.</s><s>Die mediane Zahl der Katarakt-OPs pro 1000 Einwohner stieg in dem untersuchten Zeitraum minimal an (2006: 2,8; 2008 und 2010: 3,0; p=0,82).</s><s>Das Verhältnis von ambulanten zu stationären Operationen zeigte einen leichten Anstieg von im Mittel 0,84 (2006) auf 0,86 (2010).</s><s>Es zeigt sich kein systematischer Trend zur ambulanten Kataraktchirurgie.</s><s>Die Stabilität der Operationszahlen in den Krankenhäusern lässt vielmehr vermuten, dass es sich bei den stationär behandelten Patienten um eine konstante Patientengruppe handelt, für die ein stationäres Setting notwendig ist.</s><s>Schätzungen zufolge leiden in Deutschland knapp 10 Millionen Menschen an Katarakt.</s><s>Die Trübung der Linse gehört damit zu den häufigsten Augenerkrankungen.</s><s>Quelle: Universitätsklinikum Freiburg (www.uniklinik-freiburg.de) Literatur: Lang SJ, Wenzel M, Böhringer D, Reinhard T (2014) Systematische Analyse der Krankenhausqualitätsberichte im Hinblick auf die Versorgung der Bevölkerung mit Kataraktoperationen. Klin.</s><s>Monatsbl Augenheilkd 231(11): 1115-1119, DOI: 10.1055/s-0034-1383067</s></p></div></figDesc></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
