<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Diagnostik, Therapie und Verlaufskontrolle des Diabetes mellitus im Kindes-und Jugendalter</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Autoren</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Neu</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">J</forename><surname>Bürger-Büsing</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">T</forename><surname>Danne</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">A</forename><surname>Dost</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">M</forename><surname>Holder</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Holl</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">P.-M</forename><surname>Holterhus</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">T</forename><surname>Kapellen</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">B</forename><surname>Karges</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">O</forename><surname>Kordonouri</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">S</forename><surname>Müller</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">K</forename><surname>Raile</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">R</forename><surname>Schweizer</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">S</forename><surname>Von Sengbusch</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">R</forename><surname>Stachow</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">V</forename><surname>Wagner</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">S</forename><surname>Wiegand</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">R</forename><surname>Ziegler</surname></persName>
						</author>
						<author role="corresp">
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Andreas</forename><surname>Neu</surname></persName>
							<email>andreas.neu@med.uni-tuebingen.de</email>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Institute Die Institutsangaben sind am Ende des Beitrags gelistet</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">Universitätsklinikum Tübingen</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="institution">Klinik für Kinder-und Jugendmedizin Hoppe-Seyler-Straße</orgName>
								<address>
									<postCode>1 72076</postCode>
									<settlement>Tübingen</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Diagnostik, Therapie und Verlaufskontrolle des Diabetes mellitus im Kindes-und Jugendalter</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<idno type="ISSN">1861-9002</idno>
					</monogr>
					<idno type="MD5">6EB5F4811E82D9A03A6BE52A840DCF58</idno>
					<idno type="DOI">10.1055/s-0042-111213</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:12+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>1 Anliegen und Hintergrund ▼ Die Verbesserung der Versorgung von Kindern und Jugendlichen mit Diabetes mellitus ist eine wesentliche Aufgabe der Arbeitsgemeinschaft für Pädiatrische Diabetologie (AGPD).</s><s>Um den Besonderheiten einer chronischen Erkrankung im Kindes-und Jugendalter Rechnung zu tragen, müssen spezifische Aspekte dieses Lebensabschnitts berücksichtigt werden.</s><s>Die vorliegenden Empfehlungen richten sich an alle Berufsgruppen, die Kinder und Jugendliche mit Diabetes sowie deren Familien betreuen und unterstützen, sowie an übergeordnete Organisationen (z.</s><s>B. Krankenkassen), die mit der Erkrankung befasst sind.</s><s>Entsprechend den Vorgaben der Gesundheitsminister der Länder und gängiger Praxis vieler Kliniken wird als Alter, bis zu dem die vorliegenden pädiatrischen Leitlinien gelten sollen, das vollendete 18. Lebensjahr definiert.</s><s>Im klinischen Einzelfall können diese Leitlinien allerdings auch für das junge Erwachsenenalter herangezogen werden.</s></p><p><s>2 Epidemiologie und Formen des Diabetes im Kindes-und Jugendalter ▼</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.1">Typ-1-Diabetes</head><p><s>Der Typ-1-Diabetes ist nach wie vor die häufigste Stoffwechselerkrankung im Kindesalter.</s><s>Nach aktuellen Schätzungen leben in Deutschland 15 600 bis 17 400 Kinder und Jugendliche im Alter von 0 bis 14 Jahren mit einem Typ-1-Diabetes <ref type="bibr">[Rosenbauer et al. 2013]</ref>.</s><s>In der Altersgruppe 0 bis 19 Jahre waren zu Beginn des Jahrtausends 21 000 bis 24 000 Kinder und Jugendliche betroffen <ref type="bibr">[Rosenbauer et al. 2002]</ref>.</s><s>Derzeit schätzt man diese Zahl auf rund 30 000 bis 32 000 <ref type="bibr">[Rosenbauer et al. 2012]</ref>.</s><s>Für die 1990er Jahre wurden mittlere jährliche Neuerkrankungsraten (Inzidenzraten) zwischen 12,9 (95 %-Konfidenzintervall 12,4 -13,4) und 14,2 (95 %-Konfidenzintervall 12,9 -15,5) pro 100 000 Kinder im Alter von 0 bis 14 Jahren und 17,0 (95 %-Konfidenzintervall 15,2 -18,8) pro 100 000 im Alter von 0 bis 19 Jahren berichtet <ref type="bibr">[Neu et al. 2001;</ref><ref type="bibr">Rosenbauer et al. 2002b;</ref><ref type="bibr">Neu et al. 2008]</ref>.</s><s>Die Inzidenzrate steigt mit 3 -4 % pro Jahr <ref type="bibr">[Ehehalt et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Neu et al. 2013</ref>].</s><s>Gegenüber den frühen 1990er Jahren hat sich die Neuerkrankungsrate für 0-bis 14-Jährige zwischenzeitlich verdoppelt und liegt zurzeit bei <ref type="bibr">22,</ref><ref type="bibr">6)</ref>.</s><s>Der Inzidenzanstieg betrifft insbesondere die jüngeren Altersgruppen.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2">Typ-2-Diabetes</head><p><s>Parallel zum Anstieg der Prävalenz von Übergewicht und Adipositas im <ref type="bibr">Kindes-und Jugendalter [Kurth et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Kromeyer-Hauschild et al. 2001]</ref> hat die Häufigkeit des Typ-2-Diabetes in dieser Altersgruppe zugenommen.</s><s>Erste populationsbasierte Schätzungen des Typ-2-Diabetes bei Kindern und Jugendlichen im Jahr 2002 ergaben eine Inzidenz von 1,57 pro 100 000 (95 %-Konfidenzintervall 0,98 -2,42) <ref type="bibr">[Rosenbauer et al. 2003</ref>].</s><s>Untersuchungen in Baden-Württemberg aus dem Jahr 2004 zeigen, dass der Typ-2-Diabetes in Deutschland bei 0-bis 20-Jährigen mit einer Prävalenz von 2,3 pro 100 000 auftritt <ref type="bibr">[Neu et al. 2005</ref></s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2">Typ-2-Diabetes</head><p><s>Ein oraler Glukosetoleranztest zur Früherkennung von Typ-2-Diabetes soll ab dem 10.</s><s>Lebensjahr bei Übergewicht (BMI &gt; 90.</s><s>Perzentile) und Vorliegen von mindestens zwei der folgenden Risikofaktoren erfolgen:</s></p><p><s>▶ Typ-2-Diabetes bei Verwandten 1. oder 2. Grades ▶ Zugehörigkeit zu einer Gruppe mit erhöhtem Risiko (z.</s><s>B. Ostasiaten, Afroamerikaner, Hispanier) ▶ extreme Adipositas (BMI &gt; 99,5.</s><s>Perzentile) ▶ Zeichen der Insulinresistenz oder mit ihr assoziierte Verände-</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2">Therapieziele</head><p><s>Erstbehandlung und Dauerbetreuung sollen vom 1. bis zum 18., in Einzelfällen bis zum 21.</s><s>Lebensjahr, kontinuierlich von einem kinderdiabetologisch erfahrenen Team durchgeführt werden.</s><s>Die spezialisierte Betreuung trägt nachweislich zu einer Senkung der Krankenhaustage und -wiederaufnahmen, einem niedrigeren HbA1c-Wert bei besserem Krankheitsmanagement und zu weniger Komplikationen bei <ref type="bibr">[Cadario et al. 2009;</ref><ref type="bibr">Pihoker et al. 2014;</ref><ref type="bibr">Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005</ref> Der angestrebte HbA1c-Wert soll &lt; 7,5 % sein, ohne dass Hypoglykämien auftreten.</s><s>Blutzuckerschwankungen sollten möglichst gering gehalten werden <ref type="bibr">[Bangstad et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Clarke et al. 2008a</ref>] (• ▶ Tab. 1).</s><s>Die durchschnittliche Frequenz der Glukosekontrolle sollte zwischen 5-und 6-mal täglich betragen, kann aber im Einzelfall deutlich höher liegen <ref type="bibr">[Ziegler et al. 2011</ref>].</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3">Kontinuierliche Behandlung des Typ-1-Diabetes</head><p><s>Für die Gewährleistung einer möglichst normoglykämienahen Stoffwechsellage sowie einer unbelasteten psychosozialen Entwicklung ist die Kontinuität der Behandlung des Diabetes melli-</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Betreuung beim Übergang ins junge Erwachsenenalter</head><p><s>Die Transition von der pädiatrischen in die internistische Diabetesbetreuung trifft junge Menschen mit Diabetes im Alter von 16 -21 Jahren in einer Lebensphase allgemeiner Umbrüche und sollte begleitet werden (Übergangssprechstunden, strukturierte pädiatrisch-internistische Transition o. '.) <ref type="bibr">[Nakhla et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005a;</ref><ref type="bibr">Court JM et al. 2008]</ref>.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Betreuung bei Krankheit und Vermeidung von Krankheitsrisiken</head><p><s>Bei schweren Erkrankungen bzw.</s><s>perioperativ sollen Kinder mit Diabetes in ein entsprechend erfahrenes und ausgerüstetes Zentrum überwiesen werden.</s><s>Der Kinderdiabetologe ist hinzuzuziehen <ref type="bibr">[Brink et al. 2007</ref>].</s><s>In keinem Fall sollte das Insulin bei niedrigen Glukosewerten oder Nahrungsverweigerung komplett weggelassen werden.</s><s>Notwendig ist vielmehr die Gabe von Kohlenhydraten, um Substratmangel und Ketonkörperbildung zu vermeiden.</s><s>Kinder mit Diabetes mellitus sollten nach STIKO-Empfehlungen geimpft werden.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Diabetesbehandlung bei körperlicher Aktivität/Sport</head><p><s>Regelmäßige sportliche Betätigung verbessert die metabolische Kontrolle.</s><s>Regelmäßiges Schwimmen senkt den HbA1c-Wert nachweislich signifikant <ref type="bibr">[Sideravicite et al. 2006</ref>].</s><s>Da bei sportlicher Betätigung der Blutzucker durch Energieverbrauch gesenkt wird, ist das Risiko einer Hypoglykämie erhöht.</s><s>Stärkster Prädiktor für eine Hypoglykämie ist der Ausgangsglukosewert, der grundsätzlich bei mind.</s><s>120 mg/dl (6,6 mmol/l) liegen sollte <ref type="bibr">[Tansey et al. 2006</ref>].</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.4">Insulinbehandlung</head><p><s>Der Behandlungsstandard bei pädiatrischen Patienten mit Typ-1-Diabetes sollte die intensivierte Insulintherapie sein.</s><s>Jede Insulintherapie soll im Rahmen einer umfassenden Diabetesbetreuung und mit Unterstützung der Familie durchgeführt werden.</s><s>Die Insulintherapie soll für jedes Kind individuell ausgerichtet sein <ref type="bibr">[Diabetes Control and Complications Trial Research Group 1995;</ref><ref type="bibr">White et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Nathan et al. 2005;</ref><ref type="bibr">Musen et al. 2008]</ref>.</s><s>Für pädiatrische Patienten sollen Humaninsulin oder Insulinanaloga verwendet werden <ref type="bibr">[Bangstad et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Danne et al. 2005;</ref><ref type="bibr">Mortensen et al. 2000;</ref><ref type="bibr">Deeb et al. 2001;</ref><ref type="bibr">Plank et al. 2005;</ref><ref type="bibr">Simpson et al. 2007</ref>].</s><s>Zur intravenösen Insulinbehandlung sollte Normalinsulin verwendet werden.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Kurzwirksame Insuline und Insulinanaloga (prandiale Substitution)</head><p><s>Kurzwirksames Humaninsulin und schnellwirksame Insulinanaloga zeigen bei Kindern Unterschiede bezüglich Wirkungsbeginn und Wirkdauer und können je nach Situation zur prandialen Substitution bei Kindern flexibel verwendet werden <ref type="bibr">[Danne et al. 2005;</ref><ref type="bibr">Mortensen et al. 2000</ref>].</s><s>Für die Insulinpumpentherapie sollten kurzwirksame Insulinanaloga verwendet werden.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Langwirksame Insuline und Insulinanaloga (basale Substitution)</head><p><s>Sowohl NPH-Insulin als auch langwirksame Insulinanaloga können zur basalen Insulinsubstitution bei Kindern individuell eingesetzt werden <ref type="bibr">[Danne et al. 2003;</ref><ref type="bibr">Danne et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Thisted et al. 2006;</ref><ref type="bibr">Robertson et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Danne et al. 2013;</ref><ref type="bibr">Thalange et al. 2015</ref>].</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Insulinpumpentherapie</head><p><s>Bei folgenden Indikationen sollte eine Insulinpumpentherapie erwogen werden:</s></p><p><s>▶ kleine Kinder, besonders Neugeborene, Säuglinge und Vorschulkinder, ▶ Kinder und Jugendliche mit ausgeprägtem Blutzuckeranstieg in den frühen Morgenstunden (Dawn-Phänomen), ▶ schwere Hypoglykämien, rezidivierende und nächtliche Hypoglykämien (trotz intensivierter konventioneller Therapie = ICT), ▶ HbA1c-Wert außerhalb des Zielbereichs (trotz ICT), ▶ beginnende mikro-oder makrovaskuläre Folgeerkrankungen, ▶ Einschränkung der Lebensqualität durch bisherige Insulinbehandlung, ▶ Kinder mit großer Angst vor Nadeln, ▶ schwangere Jugendliche (bei geplanter Schwangerschaft idealerweise präkonzeptionell), ▶ Leistungssportler, ▶ große Fluktuationen des Blutzuckers unabhängig vom HbA1c-Wert (trotz ICT) <ref type="bibr">[Phillip et al. 2007</ref>].</s></p><p><s>Kontinuierliche Glukosemessung (CGM), Sensorunterstützte Insulintherapie (SuT) und Sensorunterstützte Insulinpumpentherapie (SuP) CGM-Systeme können mit einer ICT genutzt werden (Sensorunterstützte Insulintherapie SuT).</s><s>Einige CGM-Systeme können mit einer Insulinpumpe zusammen genutzt werden, oder die Insulinpumpe kann als Monitor für CGM-Daten dienen.</s><s>Diese Kombination (CSII + CGM) wird jetzt als Sensorunterstützte Insulinpumpentherapie SuP bezeichnet.</s><s>Darüber hinausgehend besteht die Möglichkeit der Abschaltung der Basalrate, wenn der Gewebezucker eine kritische Grenze erreicht (SuP + Low-Glucose-Suspend LGS).</s><s>CGM sollte bei Kindern und Jugendlichen mit Typ-1-Diabetes und Insulinpumpentherapie ▶ zur Senkung der Hypoglykämierate (Häufigkeit, Dauer, Tiefe) oder ▶ bei rezidivierenden nächtlichen Hypoglykämien oder ▶ bei fehlender Hypoglykämiewahrnehmung oder ▶ bei stattgehabten schweren Hypoglykämien</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.6">Diabetesschulung</head><p><s>Die Patientenschulung stellt einen integralen Bestandteil der Therapie dar.</s><s>Ohne darauf abgestimmte adäquate medizinische Behandlung ist sie nicht erfolgreich <ref type="bibr">[Bloomgarden et al. 1987;</ref><ref type="bibr">de Weerdt et al. 1991</ref> 5 Psychologische und soziale Risiken, Komorbiditäten und Interventionen ▼ Bei Diabetesdiagnose soll die psychosoziale Situation der Familien anamnestisch erfasst werden.</s><s>Die Familien sollen psychosozial beraten werden.</s><s>Das interdisziplinäre Team soll ihnen bedarfsgerechte therapeutische Hilfen zur Diabetesbewältigung anbieten.</s><s>Dabei soll auch die psychische Situation der Eltern bzw.</s><s>die anderer primärer Betreuungspersonen berücksichtigt werden <ref type="bibr">[Hürter et al. 1991;</ref><ref type="bibr">Sundelin et al. 1996;</ref><ref type="bibr">Delamater et al. 1990;</ref><ref type="bibr">Craig et al. 2011;</ref><ref type="bibr">Delamater et al. 2014;</ref><ref type="bibr">Forsander et al. 1998;</ref><ref type="bibr">Sullivan-Bolyai et al. 2011;</ref><ref type="bibr">Forsander et al. 2000;</ref><ref type="bibr">Zenlea et al. 2014</ref></s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Praxisleitlinie S162</head><p><s>Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s></p><p><s>Anpassungsstörungen) geachtet, gegebenenfalls eine fachgerechte Diagnostik durchgeführt und frühzeitig interveniert werden.</s><s>Bei Vorliegen einer psychiatrisch relevanten Störung sollen Kinder-und Jugendpsychiater oder psychologische Psychotherapeuten hinzugezogen werden, um gegebenenfalls eine Mitbehandlung zu initiieren.</s><s>Eine zwischen Psychiater und Diabetesteam abgestimmte Behandlung soll angestrebt werden <ref type="bibr">[Northam et al. 2005;</ref><ref type="bibr">Lawrence et al. 2006;</ref><ref type="bibr">Delamater et al. 2014;</ref><ref type="bibr">Kulzer et al. 2013a;</ref><ref type="bibr">Kulzer et al. 2013b;</ref><ref type="bibr">Young et al. 2013</ref> ▶ pH &lt; 7,3, ▶ Bikarbonat &lt; 15 mmol/l, ▶ Hyperglykämie &gt; 11 mmol/l, &gt; 200 mg/dl, ▶ assoziiert mit Ketonurie und Ketonnachweis im Serum.</s></p><p><s>Drei Schweregrade der Ketoazidose werden unterschieden:</s></p><p><s>▶ leicht (pH &lt; 7,3; Bikarbonat &lt; 15 mmol/l), ▶ mittelschwer (pH &lt; 7,2; Bikarbonat &lt; 10 mmol/l), ▶ schwer (pH &lt; 7,1; Bikarbonat &lt; 5 mmol/l)  <ref type="bibr">Paediatric Endocrine Group et al. 2005a;</ref><ref type="bibr">Fiordalisi et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Hanas et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Roberts et al. 2001;</ref><ref type="bibr">Franklin et al. 1982;</ref><ref type="bibr">Banks et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Wolfsdorf et al. 2014</ref></s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Praxisleitlinie S163</head><p><s>Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s></p><p><s>Zur therapeutischen Wirksamkeit einer frühzeitigen, gegebenenfalls (nach 30 min) wiederholten intravenösen Mannitolgabe (0,5 -1 g/kg) über 10 -15 Minuten bei symptomatischem Hirnödem liegen Fallberichte bzw.</s><s>Fallserien vor <ref type="bibr">[Fiordalisi et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Hanas et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Roberts et al. 2001;</ref><ref type="bibr">Franklin et al. 1982</ref>].</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.2">Hypoglykämie</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="8.2">Diagnostik und Therapie der Zöliakie</head><p><s>Kinder und Jugendliche mit Diabetes sollen bei Diabetesmanifestation und im weiteren Verlauf im Abstand von 1 -2 Jahren sowie bei entsprechenden Symptomen auf Zöliakie untersucht werden <ref type="bibr">[Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005a;</ref><ref type="bibr">Hill et al. 2005;</ref><ref type="bibr">Silverstein et al. 2005;</ref><ref type="bibr">Kordonouri et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Kordonouri et al. 2014;</ref><ref type="bibr">Kordonouri et al. 2011]</ref>.</s><s>Bei nachgewiesener Zöliakie (serologisch und bioptisch) mit Symptomen oder extraintestinaler Manifestation soll eine glutenfreie Diät durchgeführt werden <ref type="bibr">[Hansen et al. 2006;</ref><ref type="bibr">Amin et al. 2002;</ref><ref type="bibr">Hill et al. 2005;</ref><ref type="bibr">Lewis et al. 1996;</ref><ref type="bibr">Kordonouri et al. 2011]</ref>.</s><s>Bei asymptomatischen Patienten sollte die Indikationsstellung zur glutenfreien Diät bzw.</s><s>die weitere Verlaufskontrolle in Kooperation mit dem pädiatrischen Gastroenterologen erfolgen.</s><s>9 Andere Diabetesformen im Kindes-und Jugendalter Diabetes Study (UKPDS) Group 1998a; <ref type="bibr">Jones et al. 2002;</ref><ref type="bibr">Jones et al. 2002;</ref><ref type="bibr">Gottschalk et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Zeitler et al. 2014</ref>].</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="9.2">Monogenetischer Diabetes</head><p><s>Aufgrund der Bedeutung für Therapie, Langzeitprognose und genetische Beratung der Familien soll die molekulargenetische Diagnostik der häufigsten MODY-Formen (• ▶ Tab. 4) bei begründetem Verdacht empfohlen werden.</s><s>Vor einer Sequenzierung der betreffenden Gene muss entsprechend dem Gendiagnostikgesetz eine Beratung und Aufklärung insbesondere über das Recht auf Wissen und Nichtwissen genetischer Information erfolgen <ref type="bibr">[Murphy et al. 2008;</ref><ref type="bibr">McDonald et al. 2013;</ref><ref type="bibr">Ellard et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Badenhoop et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Gendiagnostikgesetz 2009]</ref>.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="9.3">Neonataler Diabetes mellitus (NDM)</head><p><s>Eine Sonderform des genetisch bedingten Diabetes sind der neonatale Diabetes mellitus (NDM) und derjenige Diabetes, der in den ersten sechs Lebensmonaten auftritt.</s><s>Klinisch werden zwei Subgruppen unterschieden, der transiente (TNDM) und der permanente (PNDM) neonatale Diabetes mellitus.</s><s>Zur Diagnostik bei neonatalem Diabetes bzw.</s><s>Diabetesmanifestation bis zum einschließlich sechsten Lebensmonat siehe (• ▶ Tab. 5).</s><s>Bei ätiologisch nicht geklärtem neonatalem Diabetes mellitus und bei Diabetes mellitus, der sich bis zum 6. Lebensmonat mani-festiert, soll möglichst früh eine molekulargenetische Analyse durchgeführt werden, um bei sulfonylharnstoffsensitiven Mutationen möglichst früh mit einer dementsprechenden Therapie zu beginnen <ref type="bibr">[Flanagan et al. 2006;</ref><ref type="bibr">Babenko et al. 2006;</ref><ref type="bibr">Klupa et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Battaglia et al. 2012;</ref><ref type="bibr">Shah et al. 2012]</ref>.</s><s>Initial soll bei neonatalem Diabetes immer eine Insulintherapie erfolgen.</s><s>Bei Vorliegen einer Mutation des KCNJ11-oder des ABCC8-Gens soll möglichst früh ein Therapieversuch mit Sulfonylharnstoffen unternommen werden <ref type="bibr">[Hattersley et al. 2006;</ref><ref type="bibr">Pearson et al. 2006 I;</ref><ref type="bibr">Mlynarski et al. 2007;</ref><ref type="bibr">Koster et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Slingerland et al. 2008;</ref><ref type="bibr">Thurber et al.]</ref>.</s><s>Da Diabetes bei cystischer Fibrose klinisch oft schwer zu erkennen ist, sollten Kinder mit cystischer Fibrose ab dem 10.</s><s>Lebensjahr jährlich einen oralen Glukosetoleranztest erhalten <ref type="bibr">[Lanng et al. 1994]</ref>.</s><s>Bei gesicherter Diabetesdiagnose soll eine Behandlung des Cystic Fibrosis-Related Diabetes (CFRD) eingeleitet werden <ref type="bibr">[Nousia-Arvanitakis et al. 2001;</ref><ref type="bibr">Rolon et al. 2001;</ref><ref type="bibr">Lanng et al. 1994;</ref><ref type="bibr">Dobson et al. 2002]</ref>.</s><s>Für die Dauertherapie bei CF-bedingtem Diabetes soll Insulin eingesetzt werden.</s><s>In den ersten 12 Monaten nach Diagnosestellung kann allerdings ein Therapieversuch mit Gliniden oder Sulfonylharnstoffen unternommen werden <ref type="bibr">[Ballmann et al. 2014;</ref><ref type="bibr">O'Riordan et al. 2008]</ref>.</s></p><p><s>Tab. 4 Die häufigsten MODY-Formen und ihre klinischen Charakteristika nach <ref type="bibr">[Hattersley et al. 2006;</ref><ref type="bibr">Ellard et al. 2008</ref>].</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>MODY-Typ (internationaler</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>]. Die aktuelle jährliche Neuerkrankungsrate wird mit 200 Neuerkrankungen im Alter von 12 bis 19 Jahren geschätzt [Danne 2014].</s><s>3 Risikofaktoren, Prävention und Früherkennung des Diabetes ▼ 3.1 Typ-1-Diabetes Die Diagnose eines Typ-1-Diabetes basiert auf der klinischen Symptomatik und der Blutzuckermessung.</s><s>In Zweifelsfällen können weitere Parameter für die Diagnosestellung herangezogen werden.</s><s>Dazu zählen: 1. mit Diabetes assoziierte Autoanti-körper (ICA, GAD 65, IA2, IAA, ZnT8), 2. ein oraler Glukosetoleranztest und 3. eine HbA1c-Bestimmung.</s><s>[International Society for Pediatric and Adolescent Diabetes (ISPAD) 2014; Ehehalt et al. 2010].</s><s>10 -15 % aller Kinder und Jugendlichen unter 15 Jahren mit einem Typ-1-Diabetes haben erstgradige Verwandte mit einem Diabetes und somit eine positive Familienanamnese [Rosenbauer et al. 2003; Scottish Study Group for the Care of the Young Diabetic 2001].</s><s>Das Risiko, einen Diabetes zu entwickeln, ist für Kinder mit einem an Diabetes erkrankten Vater dreifach höher als für Kinder mit einer an Diabetes erkrankten Mutter [Gale et al. 2001].</s><s>Während Antikörper und andere Marker zwar eine Vorhersage und Risikokalkulation hinsichtlich der Diabetesentstehung erlauben, fehlen jedoch effektive Präventionsstrategien, die eine Diabetesmanifestation verhindern könnten [Rosenbloom et al. 2000; Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005].</s><s>Ein generelles Screening auf einen Typ-1-Diabetes sollte deshalb weder bei der Allgemeinbevölkerung noch bei Hochrisikogruppen unter Kindern und Jugendlichen durchgeführt werden [Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005b].</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>rungen (arterieller Hypertonus, Dyslipidämie, erhöhte Transaminasen, Polyzystisches Ovarialsyndrom, Acanthosis nigricans) [Arbeitsgemeinschaft Adipositas im Kindes-und Jugendalter (AGA) 2008] 4 Therapie des Typ-1-Diabetes ▼ 4.1 Beginn der Therapie Eine Insulintherapie soll umgehend nach Diagnosestellung des Typ-1-Diabetes eingeleitet werden, da sich der kindliche Stoffwechsel rapide verschlechtern kann.</s><s>Schnellstmöglich soll ein mit Kindern erfahrenes Diabetesteam hinzugezogen werden [Bangstad et al. 2007].</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>]. Die Behandlung des Typ-1-Diabetes durch das Behandlungsteam sollte umfassen: ▶ Insulintherapie ▶ individuelle Soffwechselselbstkontrolle ▶ altersadaptierte strukturierte Schulung ▶ psychosoziale Betreuung der betroffenen Familien Folgende medizinischen Ziele stehen bei der Betreuung von pädiatrischen Patienten mit Diabetes mellitus im Vordergrund [Danne et al. 2014]: Vermeidung akuter Stoffwechselentgleisungen, Prävention diabetesbedingter mikro-und makrovaskulärer Folgeerkrankungen und eine normale körperliche Entwicklung (Längenwachstum, Gewichtszunahme, Pubertätsbeginn).</s><s>Die psychosoziale Entwicklung der Patienten soll durch den Diabetes und seine Therapie so wenig wie möglich beeinträchtigt werden und die Integration und Inklusion in Kindergarten, Schule und Berufsausbildung gewährleistet werden.</s><s>Mit dem Kind bzw.</s><s>dem Jugendlichen und seiner Familie sollen individuelle Therapieziele formuliert werden (HbA1c-Wert, Blutzuckerzielbereiche, Verhaltensänderungen bei risikofördernder Lebensweise, Integrationsbemühungen u. a.).</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>eingesetzt werden[Bergenstal et al. 2013; Ly et al. 2013; Maahs  et al. 2014].</s><s>CGM sollte bei pädiatrischen Patienten mit Typ-1-Diabetes bei Nichterreichen des HbA1c-Zielwerts nach Ausschöpfen anderer Neu A et al.</s><s>Diagnostik, Therapie und … Diabetologie 2016; 11 (Suppl 2): S159-S169Praxisleitlinie S161Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.stoffwechseloptimierender</s><s>Maßnahmen und Schulungen erwogen und gegebenenfalls eingesetzt werden[Battelino et al. 2012;  Bergenstal et al. 2010].4.5 ErnährungsempfehlungenDie Ernährungsberatung im Rahmen der Schulung ist ein wichtiger Teil des umfassenden Therapieplans.</s><s>Die Ernährungsberatung für Kinder und Jugendliche mit Diabetes soll folgende Komponenten umfassen:▶ Aufklärung über die Blutzuckerwirksamkeit von Kohlenhydraten, Fetten und Eiweißen, ▶ Stärkung gesunder Ernährungsweisen in der Familie und in öffentlichen Einrichtungen: regelmäßige ausgewogene Mahlzeiten und Zwischenmahlzeiten (Obst, Gemüse, Rohkost), Vorbeugung einer Essstörung (insbesondere "binge-eating", d.h.</s><s>unkontrollierte Essattacken) und Vorbeugung von Übergewicht, ▶ genügend Energie für altersgemäßes Wachstum und altersgemäße Entwicklung, ▶ Anstreben eines normalen BMI, was regelmäßige körperliche Aktivität einschließt, ▶ ausgewogene Balance zwischen Energieaufnahme und -verbrauch in Übereinstimmung mit den Insulinwirkprofilen, ▶ Ernährung bei Krankheit und Sport, ▶ Verminderung des Risikos für kardiovaskuläre Erkrankungen, ▶ Berücksichtigung kultureller Ernährungsgewohnheiten.modifiziert nach [Smart et al. 2014]).</s><s>Die Ernährungsberatung sollte durch Fachkräfte für Ernährung (DiätassistentInnen/ÖkotrophologInnen) erfolgen, die über fundierte Kenntnisse in der Ernährung von Kindern und Jugendlichen und in der Insulintherapie verfügen [Smart et al. 2014; Craig et al. 2011].</s><s>Ernährungsempfehlungen sollten alle Nahrungskomponenten und deren Anteil an der täglichen Energiezufuhr umfassen [Deutsche Gesellschaft für Ernährung (DGE) et al. 2015].</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>]. Kinder, Jugendliche und deren Eltern oder andere primäre Betreuer sollen von Diagnosestellung an kontinuierlich Zugang zu qualifizierten Schulungsangeboten haben[Craig et al. 2011; Bundesärztekammer (BÄK) et al. 2012; Canadian Diabetes Association Clinical  Practice Guidelines Expert Committee 2013; Kulzer et al. 2013a;  Martin et al. 2012; Lange et al. 2014a; Haas et al. 2014].</s><s>Betreuenden in Einrichtungen (z.</s><s>B. Lehrkräften in der Schule, Erziehern und Erzieherinnen in Kindergarten, Hort, Krippe oder Wohngruppe) soll eine Schulung angeboten werden[Hellems  et al. 2007; Lange et al. 2012; Clarke et al. 2013].</s><s>Die Schulungen sollen von einem multiprofessionellen Diabetesteam durchgeführt werden, das hinreichende Kenntnisse über altersspezifische Bedürfnisse, Möglichkeiten und Anforderungen aktueller Diabetestherapien an die Patienten und ihre Familien hat.</s><s>Die Schulungen sollen von allen Teammitgliedern getragen werden und einheitlichen, gemeinsam formulierten Therapiekonzepten und Therapiezielen folgen[Swift et al. 2010; Lange et al.  2014a; Cameron et al. 2013].</s><s>Der Lernprozess soll durch evaluierte Schulungsunterlagen begleitet werden, die sich an der kognitiven Entwicklung und den Bedürfnissen der Kinder und Jugendlichen orientieren.</s><s>Gleiches gilt für die Schulungsmaterialien für Eltern, die deren Erziehungsaufgaben und die altersspezifische Diabetestherapie ihrer Kinder einbeziehen sollen[Martin et al. 2012; Lange et al. 2012; Lange et al.  2014a].</s><s>Diabetesschulung ist ein kontinuierlicher Prozess, der nur durch wiederholte bedarfsgerechte Angebote (mind.</s><s>alle 2 Jahre) während der Langzeitbetreuung erfolgreich ist.</s><s>Neue Therapiekonzepte, z.</s><s>B. der Beginn einer Insulinpumpentherapie oder einer kontinuierlichen Glukosemessung (CGM), neue Lebensabschnitte (z.</s><s>B. die Einschulung) sollen durch zusätzliche Schulungen begleitet werden.</s><s>Weitere Erkrankungen (z.</s><s>B. Zöliakie oder ADHS) oder akute Komplikationen (z.</s><s>B. DKA, schwere Hypoglykämien) oder psychische Probleme erfordern personalisierte Schulungen[Jacobson et al. 1997; Haas et al. 2014; Lange et al. 2014b; Delamater et al. 2014].4.7 RehabilitationEine stationäre Rehabilitation kann durchgeführt werden ▶ bei anhaltend mangelhaften Fertigkeiten beim Umgang mit dem Diabetes, ▶ bei bereits vorhandenen oder aktuell drohenden diabetischen Folgeerkrankungen, ▶ nach stationärer Primärtherapie des neu diagnostizierten Diabetes mellitus, falls wohnortnah keine Initialschulung erfolgen kann (sog.</s><s>Anschlussheilbehandlung), ▶ bei langzeitig nicht ausreichender Stoffwechselführung unter ambulanten Betreuungsbedingungen, z.</s><s>B. rezidivierenden Hypoglykämien oder Ketoazidosen, ▶ bei erheblicher Störung von Aktivitäten und oder Teilhabe des Kindes oder Jugendlichen an einem altersangemessenen Alltagsleben, z.</s><s>B. bei häufigen krankheitsbedingten Fehltagen ( § 4 SGB 9; Bundesarbeitsgemeinschaft Rehabilitation) [Bundesarbeitsgemeinschaft für Rehabilitation (BAR) 2008; Fröhlich et al. 2008; Deutsche Rentenversicherung Bund 2009; Deutsche Gesellschaft für pädiatrische Rehabilitation und Prävention 2007; Stachow et al. 2001].</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>]. Kinder und Jugendliche mit Diabetes haben ein erhöhtes Risiko für Beeinträchtigungen der Informationsverarbeitung und des Lernens.</s><s>Besonders betroffen sind Kinder mit frühem Diabetesbeginn, schweren Hypoglykämien und chronischer Hyperglykämie im frühen Lebensalter.</s><s>Daher sollen die schulischen Leistungen der Kinder mit erhöhtem Risiko (Diabetesdiagnose unter 5 Jahren, schwere Hypoglykämien/chronische Hyperglykämien) erfasst werden.</s><s>Bei Lernschwierigkeiten sollen sie wie alle Kinder neurophysiologisch und psychologisch untersucht werden, um das Vorliegen einer Lernbehinderung abzuklären und gegebenenfalls eine Förderung anzubieten [Delamater et al. 2014].</s><s>Die diabetische Ketoazidose ist eine potenziell lebensbedrohliche Erkrankung.</s><s>Sie soll umgehend in einer spezialisierten Einrichtung von einem mit Kindern erfahrenen Diabetesteam behandelt werden.</s><s>Es soll ein schriftlicher Behandlungsplan zur Behandlung von diabetischen Ketoazidosen bei Kindern und Jugendlichen vorliegen [Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005; Glaser et al. 2006; Fiordalisi et al. 2007].</s><s>Die biochemischen Kriterien für die Ketoazidose umfassen:</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>[▶</head><label></label><figDesc><div><p><s>Wolfsdorf et al. 2007].</s><s>Folgende Therapieziele sollen bei einer Ketoazidose angestrebt werden: Kreislaufstabilisierung mit initialem Volumenbolus mit isotoner Lösung, ▶ dann langsamer bilanzierter Flüssigkeits-und Elektrolytausgleich, ▶ langsame Normalisierung des Blutzuckers, ▶ Ausgleich von Azidose und Ketose, ▶ Vermeidung von Therapiekomplikationen (Hirnödem, Hypo-kaliämie), ▶ Diagnose und Therapie auslösender Faktoren [Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005b; Wolfsdorf et al. 2014] (• ▶ Tab. 2).</s><s>Während der Behandlung der schweren diabetischen Ketoazidose sollen klinische Beobachtung und Monitoring mindestens stündlich erfolgen [Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005a; Edge et al. 2006I; Wolfsdorf et al. 2014].</s><s>Patienten mit schwerer Ketoazidose und erhöhtem Risiko für ein Hirnödem sollen umgehend von einem mit Kindern erfahrenen Diabetesteam auf einer Intensivstation oder einer spezialisierten Diabetesstation mit vergleichbarer Ausstattung behandelt werden.</s><s>Patienten mit Verdacht auf Hirnödem sollen auf einer Intensivstation in Kooperation mit einem erfahrenen Diabetesteam betreut werden [Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005b; Wolfsdorf et al. 2014].</s><s>Patienten mit deutlichen Zeichen eines Hirnödems sollen umgehend vor Einleitung weiterer diagnostischer Maßnahmen (MRT) mit Mannitol oder hypertoner Kochsalzlösung entsprechend den Angaben im Hintergrundtext behandelt werden [Australasian</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>▼</head><label></label><figDesc><div><p><s>Hypoglykämien sind die häufigsten Akutkomplikationen bei Diabetes[Diabetes Control and Complications Trial Research Group  1994].</s><s>Unterschieden werden ▶ leichte Unterzuckerungen, die sofort vom Patienten durch Zufuhr schnell wirkender Kohlenhydrate behoben werden können, von ▶ schweren Unterzuckerungen, die aufgrund der vorliegenden Bewusstseinseinschränkung oder des Bewusstseinsverlusts nur durch Fremdhilfe behoben werden können.</s><s>Schwere Unterzuckerungen können neben einem Bewusstseinsverlust mit einem zerebralen Krampfanfall einhergehen.</s><s>Kinder und Jugendliche mit Typ-1-Diabetes sollen immer schnell wirkende Kohlenhydrate in Form von Traubenzucker o.</s><s>Ä. bei sich tragen, um bei leichten Unterzuckerungen sofort handeln zu können und so einer schweren Unterzuckerung vorzubeugen.</s><s>Eltern bzw.</s><s>andere primäre Betreuungspersonen sollen in der Anwendung der Glukagonspritze bzw.</s><s>weiterer Sofortmaßnahmen unterwiesen werden.Betreuer/innen z.</s><s>B. in Kindergärten, Kindertagesstätten und Lehrkräfte in Schulen sollten ebenfalls eine Einweisung über die Risiken und Behandlungsmöglichkeiten der Unterzuckerung erhalten.</s><s>Bei Vorliegen einer Hypoglykämiewahrnehmungsstörung soll vorübergehend ein höheres Blutzuckerniveau angestrebt werden [Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005a; Clarke et al. 2008a].</s><s>7 Langzeitkomplikationen und Vorsorgeuntersuchungen (Screening) ▼ Eine Bestimmung des HbA1c-Werts zur Kontrolle der Stoffwechseleinstellung soll mindestens all drei Monate erfolgen [Diabetes Control and Complications Trial Research Group 1994; Nathan et al. 2005; White et al. 2008].</s><s>Alle weiteren Langzeitkontrollen sind in• ▶ Tab. 3 aufgeführt.</s><s>8 Assoziierte Autoimmunerkrankungen ▼ 8.1 Diagnostik und Therapie von Schilddrüsenerkrankungen Bei Kindern und Jugendlichen mit Diabetes sollen bei Diabetesmanifestation sowie regelmäßig in 1-bis 2-jährlichen Abständen oder bei entsprechenden Symptomen eine TSH-Bestimmung und eine Bestimmung der Schilddrüsenautoantikörper (TPO-AK, Tg-AK) Tab. 3 Langzeitkomplikationen: Screeninguntersuchungen und Interventionen.</s><s>ab dem 11.</s><s>Lj. oder ab 5 Jahren Diabetesdauer Nachweis einer Mikroalbuminurie: -Konzentrationsmessung: 20 -200 mg/l -Albumie-Exkretionsrate &gt; 20-&lt; 200 μg/min -Albumin-Kreatinin-Ratio -Verbesserung der glykämischen Kontrolle bei Hypertonie+ Mikroalbuminurie: -ACE-Hemmer -AT-I-Blocker persist.</s><s>Mikroalbuminurie ohne Hypertonie: Alkohol, Nikotin) falls nicht erfolgreich: ACE-Hemmer; bei Kontraindikationen oder Nebenwirkungen: AT1-Blocker; gegebenenfalls Kombination mit weiteren Medikamenten -5.</s><s>Hyperlipidämie: innerhalb des ersten Jahres nach Diagnose dann alle 2 Jahre präpubertär alle 5 Jahre Bestimmung von -Gesamtcholesterin -HDL -LDL -Triglyzeriden diätetische Therapie falls nicht erfolgreich: ab dem 8. Lj.</s><s>Statine Neu A et al.</s><s>Diagnostik, Therapie und … Diabetologie 2016; 11 (Suppl 2): S159-S169 Praxisleitlinie S164 Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s><s>erfolgen [Australasian Paediatric Endocrine Group et al. 2005a; Bangstad et al. 2007; Silverstein et al. 2005; Kordonouri et al. 2011].</s><s>Bei Vorliegen von TPO-Autoantikörpern und/oder TSH-Erhöhung soll eine Sonografie der Schilddrüse durchgeführt werden.</s><s>Zur Therapie der autoimmunbedingten Hypothyreose oder Struma soll L-Thyroxin nach Therapieschema (• ▶ Abb. 1) eingesetzt werden.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Abb. 1 Schema zur Behandlung der Hashimoto-Thyreoiditis.</s></p></div></figDesc><graphic coords="7,56.69,51.02,325.98,188.45" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>-Anstieg im OGTT (&gt; 90 mg/dl), niedrige Nierenschwelle (häufige Glukosurie bei BZ-Werten &lt; 180 mg/dl (&lt; 10 mmol/l)), zunehmende Hyperglykämie mit dem Alter, BZ gering erhöht zw.</s><s>99 und 144 mg/dl, (5,5 -8 mmol/l), -BZ-Anstieg im OGTT gering (um &lt; 63 mg/dl bzw.&lt; 3,5 mmol/l), im Alter keine BZ-Verschlechterung, selten mikro-oder makrovaskuläre Komplikationen, auch Diabetesmanifestation bis zum 6. Lebensmonat, gegebenenfalls bis zum 1. Lebensjahr1.</s><s>Ausschluss einer Pankreasinsuffizienz -Sonografie zum Ausschluss einer Pankreasaplasie -Bestimmung der Elastase im Stuhl zum Ausschluss einer exokrinen Insuffizienz 2. Falls Sonografie unauffällig oder nicht beurteilbar: -Bestimmung diabetesspezifischer Autoantikörper (GAD, IA2, ICA, IAA) 3. Falls Sonografie unauffällig oder nicht beurteilbar, Autoantikörper negativ und Elastase im Stuhl o.</s><s>B.: molekulargenetische Analysen zur Differenzialdiagnose von: -Anomalien des Chromosoms 6q24 (TNDM), -Mutationen des KCNJ11-Gens (PNDM, TNDM), -Mutationen des ABCC8-Gens (PNDM, TNDM), -Mutationen des Insulingens (PNDM).</s><s>4. Bei verminderter Elastase im Stuhl und negativer molekulargenetischer Analyse bezüglich Chromosom 6q24, KCNJ11, ABCC8 und Insulingen sowie negativen oder positiven Autoantikörpern: -Untersuchung auf seltenere genetische Erkrankung/genetisches Syndrom Neu A et al.</s><s>Diagnostik, Therapie und … Diabetologie 2016; 11 (Suppl 2): S159-S169 Praxisleitlinie S166 Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s><s>Bei Vorliegen einer cystischen Fibrose soll auch nach Diagnose eines Diabetes eine hochkalorische, fettreiche Diät durchgeführt werden.</s><s>Eine Kalorienreduktion ist kontraindiziert [O'Riordan et al. 2008].</s><s>Impressum ▼</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Diese allgemeinen Orientierungswerte müssen den individuellen Umständen eines Patienten angepasst werden.Abweichende Werte gelten insbesondere für Kleinkinder, Patienten mit schweren Hypoglykämien oder Patienten, die nicht in der Lage sind, Hypoglykämien zu erkennen[Cranston et al. 1994].2Istdiemorgendliche</s><s>Nüchtern-Blutglukose unter 72 mg/dl (unter 4 mmol/l), sollte die Möglichkeit einer vorangegangenen nächtlichen Hypoglykämie in Erwägung gezogen werden[Holl et al. 1992]. 3</s><s>Diese Zahlen basieren auf klinischen Studien, es liegen aber keine strikten, evidenzbasierten Empfehlungen vor.</s></p></div></figDesc><table><row><cell>S160</cell><cell>Praxisleitlinie</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">tus sowohl im zeitlichen Verlauf als auch im Hinblick auf die ver-</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">schiedenen Lebens-und Entwicklungsphasen eines Kindes und</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Jugendlichen mit Diabetes entscheidend.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Betreuung von Kindern in Kindergärten und Schulen</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Kinder mit Diabetes sollen in allgemeinen Kindergärten/Grund-</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">schulen betreut werden [Hellems et al. 2007].</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Ein individueller Plan zu Häufigkeit und Interventionsgrenzen der</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Blutzucker-bzw. Glukosemessung, Insulingaben (Modus, Zeit, Do-</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">sisberechnung), Mahlzeitenfestlegung, Symptomen und Manage-</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">ment bei Hypo-und Hyperglykämie soll für die Einrichtung (z. B.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">Tab. 1 Empfohlene Orientierungswerte zur Blutglukosekontrolle nach [Rewers et al. 2007] 1 . BZ-Kontrolle: klinisch-chemische Bewertung gesund gut mäßig (Maßnahmen empfohlen) Kindergarten, Schule, Hort) erstellt werden [American Diabetes Association (ADA) 2015].</cell><cell>schlecht (Maßnahmen erforderlich)</cell><cell>Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</cell></row><row><cell></cell><cell>Präprandiale oder Nüchtern-BG</cell><cell>3,6 -5,6</cell><cell>5 -8 2</cell><cell>&gt; 8</cell><cell>&gt; 9</cell></row><row><cell></cell><cell>(mmol/l bzw. mg/dl)</cell><cell>65 -100</cell><cell>90 -145</cell><cell>&gt; 145</cell><cell>&gt; 162</cell></row><row><cell></cell><cell>Postprandiale BG</cell><cell>4,5 -7,0</cell><cell>5 -10</cell><cell>10 -14</cell><cell>&gt; 14</cell></row><row><cell></cell><cell>(mmol/l bzw. mg/dl)</cell><cell>80 -126</cell><cell>90 -180</cell><cell>180 -250</cell><cell>&gt; 250</cell></row><row><cell></cell><cell>Nächtliche BG 3</cell><cell>3,6 -5,6</cell><cell>4,5 -9</cell><cell>&lt; 4,2 oder &gt; 9</cell><cell>&lt; 4,0 oder &gt; 11</cell></row><row><cell></cell><cell>(mmol/l bzw. mg/dl)</cell><cell>65 -100</cell><cell>80 -162</cell><cell>&lt; 75 oder &gt; 162</cell><cell>&lt; 70 oder &gt; 200</cell></row><row><cell></cell><cell>HbA1c-Wert (%)</cell><cell>&lt; 6,05</cell><cell>&lt; 7,5</cell><cell>7,5 -9,0</cell><cell>&gt; 9,0</cell></row><row><cell></cell><cell>(standardisierte Messung nach</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Vorgaben des DCC-Trials)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">1 Neu A et al. Diagnostik, Therapie und … Diabetologie 2016; 11 (Suppl 2): S159-S169</cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>]. Medikamentöse Behandlung der Ketoazidose (unter Beachtung der Kontrolle von Elektrolyten, pH, Blutzucker, Ketonkörper).</s></p></div></figDesc><table><row><cell>Tab. 2 Behandlungsziel/Indikation</cell><cell>Medikament</cell><cell>Dosis</cell><cell>zeitliche Abfolge</cell></row><row><cell>initiale Kreislaufstabilisierung</cell><cell>NaCl 0,9 %</cell><cell>10 -20 ml/kg i. v.</cell><cell>sofort über 1 -2 Stunden</cell></row><row><cell>(falls erforderlich)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Flüssigkeitsausgleich nach</cell><cell>NaCl 0,9 % oder Ringer-</cell><cell>maximale i. v. Tagesdosis &lt; 1,5-bis 2-Fa-</cell><cell>mindestens über 36 -48 h</cell></row><row><cell>initialer Kreislaufstabilisierung</cell><cell>lösung nach 4 -6 h auch</cell><cell>ches des Erhaltungs-bedarfs in Bezug auf</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>NaCl 0,45 % möglich</cell><cell>Alter/Gewicht/Körper-oberfläche</cell><cell></cell></row><row><cell>Blutzuckersenkung</cell><cell>Normalinsulin</cell><cell>0,1 U/kg/h i. v.</cell><cell>Beginn der Insulingabe 1 -2 h nach</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>bei jüngerem Kind 0,05 U/kg/h</cell><cell>Beginn der Volumengabe;</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>keine Unterbrechung der Insulin-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>zufuhr bis pH &gt; 7,3;</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Senkung des Blutzuckers um</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>2 -5 mmol/l/h (36 -90 mg/dl/h)</cell></row><row><cell>Vermeidung von Hypoglykämie</cell><cell>Glucose</cell><cell>Endkonzentration: 5 % Glucose/0,45 %</cell><cell>Beginn ab BZ von 15 mmol/l</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>NaCl-Lösung</cell><cell>(270 mg/dl) oder bei BZ-Senkung</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>&gt; 5 mmol/l/h (90 mg/dl/h)</cell></row><row><cell>Kaliumausgleich</cell><cell>KCl</cell><cell>40 mmol/l Volumen; 5 mmol/kg/Tag i. v.;</cell><cell>bei Hypokaliämie sofort,</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>nicht &gt; 0,5 mmol/kg/h</cell><cell>bei Normokaliämie mit Beginn</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>der Insulingabe,</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>bei Hyperkaliämie erst nach Wie-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>dereinsetzen der Urinproduktion;</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>kontinuierliche Gabe bis Beendi-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>gung des Volumenausgleichs</cell></row></table><note><p><s>Neu A et al.</s><s>Diagnostik, Therapie und … Diabetologie 2016; 11 (Suppl 2): S159-S169</s></p></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abkürzungsverzeichnis</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>▼</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abkürzung</head><p><s>Erläuterung (gegebenenfalls deutsche Übersetzung)</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Praxisleitlinie S169</head><p><s>Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s></p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Die Erstellung der evidenzbasierten Leitlinie erfolgte im Auftrag der Deutschen Diabetes Gesellschaft (DDG)</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">-2017 Prof. Dr. B. Gallwitz) und die Leitlinienbeauftragte der DDG</title>
		<title level="s">Frau Prof. Dr. Monika Kellerer</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Die Deutsche Diabetes Gesellschaft wird vertreten durch den jeweiligen Präsidenten</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Die Leitliniengruppe setzte sich aus Mitgliedern der Arbeitsgemeinschaft für Pädiatrische Diabetologie (AGPD), Mitgliedern der Leitliniengruppe</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>sowie einer Patientenvertreterin zusammen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Verantwortliche Expertengruppe der Leitlinienfassung</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Prof. Dr. A. Neu</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Jessica Tajana Mattivi am Stiftungslehrstuhl für</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Frau</forename><forename type="middle">Barbara</forename><surname>Dr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">(</forename><surname>Buchberger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Hendrick</forename><surname>Mph)</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Beate</forename><surname>Huppertz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Laura</forename><surname>Kossmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Dr</forename><surname>Krabbe</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Medizinmanagement der Universität Duisburg-Essen (Leiter Prof. Dr. Jürgen Wasem) Methodische Begleitung</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName><forename type="first">Frau</forename><forename type="middle">Monika</forename><surname>Dr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Nothacker</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Arbeitsgemeinschaft der wissenschaftlichen medizinischen Fachgesellschaften (AWMF) Redaktionelle Bearbeitung: Andrea Haring</title>
				<meeting><address><addrLine>Berlin; Berlin Cornelia Berg; Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Zusatzweiterbildung Kinder-Endokrinologie und -Diabetologie, für die Arbeitsgemeinschaft Pädiatrische Endokrinologie (APE)</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Diabetes und Schilddrüsenerkrankungen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName><surname>Prof</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="middle">K P</forename><surname>Dr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Zusatzweiterbildung</forename><surname>Zimmer Facharzt Für Kinderheilkunde Und Jugendmedizin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Kinder-Gastroenterologie</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Diabetes und Zöliakie) Prof. Dr. M. Ballmann Facharzt für Kinderheilkunde und Jugendmedizin, Zusatzweiterbildung Kinder-Pneumologie, für die Arbeitsgemeinschaft Pädiatrische Pneumologie</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Diabetes bei cystischer Fibrose) Prof. Dr. A. Fritsche Facharzt für Innere Medizin. Koordination der Überarbeitung 2013 -2015: Prof. Dr. A. Neu</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
