<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Die akute Typ-A-Dissektion nach Stanford -Fallstricke und Implikationen für die notfallmedizinische Praxis (Stanford&apos;s Acute Aortic Dissection Type A -Pitfalls and Implications for Emergency Medical Practice</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><roleName>MPH</roleName><forename type="first">Stephan</forename><surname>Dominik Kurz</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Aus</forename><surname>Pforzheim</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Gewidmet</forename><surname>Meinem</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Sohn</forename><forename type="middle">Maximilian</forename><surname>Inhaltsverzeichnis</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Raum</forename><surname>Berlin-Brandenburg</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department" key="dep1">Institut für Physiologie</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Medizinischen Fakultät</orgName>
								<orgName type="institution">Charité -Universitätsmedizin</orgName>
								<address>
									<settlement>Berlin DISSERTATION</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">vorgelegt der Medizinischen Fakultät</orgName>
								<orgName type="institution">Charité -Universitätsmedizin Berlin von</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="institution">Berlin School of Public Health -Charité Berlin</orgName>
								<address>
									<settlement>Veröffentlichungsdatum: 13.01.2014</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Die akute Typ-A-Dissektion nach Stanford -Fallstricke und Implikationen für die notfallmedizinische Praxis (Stanford&apos;s Acute Aortic Dissection Type A -Pitfalls and Implications for Emergency Medical Practice</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">2F8A7892904CF80C0EDE58BA4DE1579D</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:41+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>39. Internationales Symposium für Anästhesie Intensivtherapie Notfallmedizin Schmerztherapie</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Insight into the incidence of acute aortic dissection in the</head><p><s>German region of Berlin and Brandenburg zur Erlangung des akademischen Grades Doctor rerum medicinalium (Dr.</s><s>rer.</s><s>medic.</s></p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Material und Methodik</head><p><s>Im Zeitraum von 2010 bis 2014 haben wir retrospektiv alle ATAAD Daten der zwei größten herzchirurgischen Zentren der Region Berlin-Brandenburg ausgewertet.</s><s>Zusätzlich haben wir die Autopsieberichte der zwei rechtsmedizinischen Institute ausgewertet und ergänzend hierzu die des größten pathologischen Instituts, um nicht hospitalisierte ATAAD Fälle zu erfassen.</s><s>Auf Grundlage dieser Datenerhebung haben wir die Inzidenz der ATAAD für die Region Berlin-Brandenburg neu berechnet.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ergebnisse</head><p><s>Zusätzlich zu den hospitalisierten ATAAD Patienten (n=405) haben wir 145 tödliche ATAAD Fälle in 14201 Autopsieberichten identifiziert.</s><s>Die Gesamtanzahl von 550 ATAAD Fällen ergeben eine kumulierte Inzidenz von 11,9 Fällen / 100000 Einwohner pro Jahr für die gesamte Region Berlin-Brandenburg.</s><s>Arterielle Hypertonie fand sich bei 62,7%, eine vorbekannte Aortendilatation bei 10% und eine angeborene Erkrankung des Bindegewebes bei 1,8% der Patienten.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Schlussfolgerung</head><p><s>ATAAD ist weitaus häufiger zu finden, als vom statistischen Bundesamt berichtet.</s><s>Unsere Ergebnisse zeigen dass, wenn ATAAD Patienten außerhalb der klinischen Versorgung mit erfasst werden, die Rate der Inzidenz der ATAAD Patienten deutlich höher ist, als die des statistischen Bundesamtes.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Teilergebnisse der vorliegenden Arbeit wurden veröffentlicht in:</head><p><s>Insight into the incidence of acute aortic dissection in the German region of Berlin and Brandenburg.</s><s>Kurz SD, Falk V, Kempfert J, Gieb M, Ruschinski TM, Kukucka M, Tsokos M, Grubitzsch H, Herbst H, Semmler J, Buschmann C. Int J Cardiol.</s><s>2017 May 6. pii: S0167-5273(16)32389-0.</s><s>doi: 10.1016/j.ijcard.2017.05.024</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Abstract Background</head><p><s>Acute type A aortic dissection (ATAAD) according to the Stanford classification is a life-threatening emergency that requires immediate cardiac surgery.</s><s>The epidemiological data on the incidence of the disease in Europe range from 2 to 16 cases / 100,000 inhabitants per year.</s><s>According to the Federal Statistical Office, the incidence in Germany is 4.6 cases / 100,000 inhabitants per year (subsumed here under the term "thoracic aortic dissection").</s><s>The Federal Statistical Office collects its data from medical death certificates.</s><s>The incidence of ATAAD deaths outside of clinical care is largely unknown.</s><s>Many patients are dying before hospital admission; the exact cause of death is therefore not recorded.</s><s>It is probable that the incidence of ATAAD is higher than suggested by the data of the Federal Statistical Office.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Material and methods</head><p><s>We retrospectively evaluated all ATAAD cases from the two largest cardiac surgery centers in the Berlin-Brandenburg region in the period from 2010 to 2014.</s><s>In addition, we evaluated the autopsy reports of the two forensic medicine institutes and, in addition, of the largest pathological institute of the region to record non-hospitalized ATAAD cases.</s><s>Based on this data collection, we recalculated the incidence of ATAAD for the Berlin-Brandenburg region.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Results</head><p><s>In addition to the hospitalized ATAAD patients (n = 405), we identified 145 fatal ATAAD cases in 14,201 autopsy reports.</s><s>The total number of 550 ATAAD cases resulted in a cumulative incidence of 11.9 cases / 100,000 inhabitants per year for the Berlin-Brandenburg region.</s><s>Arterial hypertension was found in 62.7%, prior aortic dilation in 10%, and a hereditary connective tissue disorder in 1.8% of patients.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Conclusion</head><p><s>ATAAD is more frequent than reported by the Federal Statistical Office.</s><s>Our results show that, if the ATAAD cases outside clinical care are included in the calculations, the incidence of ATAAD is significantly higher than suggested by the data of the Federal Statistical Office.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Partial results of this work have been published in:</head><p><s>Insight into the incidence of acute aortic dissection in the German region of Berlin and Brandenburg.</s><s>Kurz SD, Falk V, Kempfert J, Gieb M, Ruschinski</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>TM, Kukucka M, Tsokos M, Grubitzsch H, Herbst H, Semmler J, Buschmann C. Int J Cardiol.</s><s>2017 May 6. pii: S0167-5273(16)32389-0.</s><s>doi: 10.1016/j.ijcard.2017.05.024</s><s>Ich, Stephan Dominik Kurz", versichere an Eides statt durch meine eigenhändige Unterschrift, dass ich die vorgelegte Dissertation mit dem Thema: Inzidenz der TYP A Aortendissektion nach Stanford in der Region Berlin-Brandenburg (Insight into the Incidence of Acute Aortic Dissection in the German Region of Berlin and Brandenburg) selbstständig und ohne nicht offengelegte Hilfe Dritter verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel genutzt habe.</s><s>Alle Stellen, die wörtlich oder dem Sinne nach auf Publikationen oder Vorträgen anderer Autoren beruhen, sind als solche in korrekter Zitierung (siehe "Uniform Requirements for Manuscripts (URM)" des ICMJE -www.icmje.org)</s><s>kenntlich gemacht.</s><s>Die Abschnitte zu Methodik (insbesondere praktische Arbeiten, statistische Aufarbeitung) und Resultaten (insbesondere Abbildungen, Graphiken und Tabellen) entsprechen den URM (s.o) und werden von mir verantwortet.</s><s>Mein Anteil an der ausgewählten Publikation entspricht dem, der in der untenstehenden gemeinsamen Erklärung mit dem/der Betreuer/in, angegeben ist.</s><s>"Mein Lebenslauf wird aus datenschutzrechtlichen Gründen in der elektronischen Version meiner Arbeit nicht veröffentlicht."</s><s>"Mein Lebenslauf wird aus datenschutzrechtlichen Gründen in der elektronischen Version meiner Arbeit nicht veröffentlicht."</s></p></div></figDesc><table><row><cell cols="2">Eidesstattliche Versicherung</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">84,932 17.759</cell><cell>0.214600</cell></row><row><cell></cell><cell>CIRCULATION</cell><cell></cell><cell cols="2">155,582 17.202</cell><cell>0.269200</cell></row><row><cell></cell><cell>EUROPEAN HEART JOURNAL</cell><cell></cell><cell cols="2">43,381 15.064</cell><cell>0.129610</cell></row><row><cell></cell><cell>CIRCULATION RESEARCH</cell><cell></cell><cell cols="2">47,491 11.551</cell><cell>0.085030</cell></row><row><cell></cell><cell>Nature Reviews Cardiology</cell><cell></cell><cell>3,360</cell><cell>10.533</cell><cell>0.017600</cell></row><row><cell></cell><cell>JACC-Cardiovascular Imaging</cell><cell></cell><cell>5,248</cell><cell>7.815</cell><cell>0.023520</cell></row><row><cell cols="5">Die Bedeutung dieser eidesstattlichen Versicherung und die strafrechtlichen Folgen einer JACC-Cardiovascular Interventions 6,159 7.630 0.030190</cell></row><row><cell cols="5">unwahren eidesstattlichen Versicherung ( §156,161 des Strafgesetzbuches) sind mir bekannt JOURNAL OF HEART AND LUNG 8,788 7.509 0.025450</cell></row><row><cell>und bewusst."</cell><cell>TRANSPLANTATION</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>JACC-Heart Failure</cell><cell></cell><cell>1,101</cell><cell>7.218</cell><cell>0.005530</cell></row><row><cell>Datum</cell><cell>10.05.2017 Circulation-Heart Failure BASIC RESEARCH IN CARDIOLOGY</cell><cell cols="3">____________________________ 4,568 6.833 Unterschrift 3,856 6.038</cell><cell>0.023050 0.010530</cell></row><row><cell></cell><cell>Circulation-Cardiovascular Imaging</cell><cell></cell><cell>3,562</cell><cell>5.771</cell><cell>0.018570</cell></row><row><cell cols="4">RESONANCE Ausführliche Anteilserklärung an der erfolgten Publikation JOURNAL OF CARDIOVASCULAR MAGNETIC 3,592</cell><cell>5.752</cell><cell>0.011980</cell></row><row><cell cols="5">Circulation-Cardiovascular Interventions Publikation : [S.D. Kurz, V. Falk, J. Kempfert, M. Gieb, T.M. Ruschinski, M. Kukucka, M. 3,183 5.706 0.017360 Tsokos, H. Grubitzsch, H. Herbst, J. Semmler, C. Buschmann], [Insight into the Incidence of HEART 15,254 5.693 0.037480</cell></row><row><cell cols="5">Acute Aortic Dissection in the German Region of Berlin and Brandenburg], [International CARDIOVASCULAR RESEARCH 21,734 5.465 0.034500</cell></row><row><cell cols="3">Journal of Cardiology], [2017] EUROPEAN JOURNAL OF HEART FAILURE</cell><cell>7,971</cell><cell>5.135</cell><cell>0.022760</cell></row><row><cell cols="3">Journal of the American Heart Association Beitrag im Einzelnen: JOURNAL OF MOLECULAR AND CELLULAR</cell><cell cols="2">3,580 12,870 4.874 5.117</cell><cell>0.019890 0.027910</cell></row><row><cell cols="5">CARDIOLOGY • Konzeption der Studie INTERNATIONAL JOURNAL OF CARDIOLOGY 20,926 4.638</cell><cell>0.057180</cell></row><row><cell cols="3">• Koordination der Datenerhebung PROGRESS IN CARDIOVASCULAR DISEASES • Statistische Auswertung REVISTA ESPANOLA DE CARDIOLOGIA • Interpretation der Daten • Federführung bei Verfassung des Manuskripts Cardiovascular Diabetology</cell><cell>2,769 2,758 3,474</cell><cell>4.635 4.596 4.534</cell><cell>0.006430 0.004890 0.009510</cell></row><row><cell cols="2">Electrophysiology • Begleitung des Reviewverfahrens Circulation-Arrhythmia and</cell><cell></cell><cell>4,228</cell><cell>4.428</cell><cell>0.019820</cell></row><row><cell cols="5">Unterschrift, Datum und Stempel des betreuenden Hochschullehrers/der betreuenden HEART RHYTHM 8,726 4.391</cell><cell>0.032660</cell></row><row><cell cols="2">Hochschullehrerin AMERICAN HEART JOURNAL</cell><cell></cell><cell cols="2">20,164 4.332</cell><cell>0.038220</cell></row><row><cell></cell><cell>Clinical Research in Cardiology</cell><cell></cell><cell>2,318</cell><cell>4.324</cell><cell>0.007160</cell></row><row><cell cols="2">____________________________ European Heart Journal-Cardiovascular</cell><cell></cell><cell>1,995</cell><cell>4.293</cell><cell>0.008480</cell></row><row><cell></cell><cell>Imaging</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Circulation-Cardiovascular Quality and</cell><cell></cell><cell>3,172</cell><cell>4.282</cell><cell>0.020250</cell></row><row><cell cols="2">Unterschrift des Doktoranden/der Doktorandin Outcomes</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">JOURNAL OF THE AMERICAN SOCIETY OF</cell><cell cols="2">10,085 4.254</cell><cell>0.019550</cell></row><row><cell cols="2">____________________________ ECHOCARDIOGRAPHY</cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note><p><s>"</s></p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">http://dx.doi.org/10.1016/j.ijcard.2017.05.024</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Danksagung</head></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m">Vortrag: Update Notfallmedizin: Aortendissektion Typ A: Erkennen und Behandeln 2. Vortrag: Inzidenz der akuten Typ A Aortendissektion</title>
				<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
