<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Sicherheit der Sedierung der Gastroskopie und Koloskopie bei Niedrigrisikopatienten -Retrospektive Subgruppenanalyse der Ergebnisse einer Registerstudie von über 170 000 Endoskopien Daten aus dem prospektiven, multizentrischen Register zur Erfassung von sedierungsassoziierten Komplikationen in der gastrointestinalen Endoskopie der Arbeitsgemeinschaft Leitender gastroenterologischer Krankenhausärzte (ALGK)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author role="corresp">
							<persName><roleName>Dr</roleName><forename type="first">Angelika</forename><surname>Behrens</surname></persName>
							<email>angelika.behrens@vivantes.de</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">C</forename><surname>Ell</surname></persName>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="department">Klinik für Gastroenterologie</orgName>
								<orgName type="institution">Sana Klinikum Offenbach</orgName>
								<address>
									<addrLine>Hämatologie-Onkologie</addrLine>
									<settlement>Pneumologie</settlement>
									<country key="DE">Germany</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Studiengruppe</forename><surname>Algk-Prosed</surname></persName>
							<affiliation key="aff3">
								<orgName type="institution">Arbeitsgemeinschaft Leitender gastroenterologischer Krankenhausärzte</orgName>
								<address>
									<settlement>Siegen</settlement>
									<country>Germany Schlüsselwörter</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">▶</forename><surname>Komplikation</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Institute 1 Klinik für Gastroenterologie und interventionelle Endoskopie</orgName>
								<orgName type="institution">Charité -Universitäts-medizin Berlin</orgName>
								<address>
									<addrLine>akademisches Lehrkrankenhaus</addrLine>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">Klinikum im Friedrichshain</orgName>
								<address>
									<settlement>Berlin</settlement>
									<country key="DE">Germany</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff4">
								<orgName type="department">Klinik für Gastroenterologie und interventionelle Endoskopie</orgName>
								<orgName type="institution">Vivantes Klinikum im Friedrichshain Landsberger Allee</orgName>
								<address>
									<postCode>49 10249</postCode>
									<settlement>Berlin</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Sicherheit der Sedierung der Gastroskopie und Koloskopie bei Niedrigrisikopatienten -Retrospektive Subgruppenanalyse der Ergebnisse einer Registerstudie von über 170 000 Endoskopien Daten aus dem prospektiven, multizentrischen Register zur Erfassung von sedierungsassoziierten Komplikationen in der gastrointestinalen Endoskopie der Arbeitsgemeinschaft Leitender gastroenterologischer Krankenhausärzte (ALGK)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<idno type="ISSN">0044-2771</idno>
					</monogr>
					<idno type="MD5">D0F4F802E8805AB21E46B7A9BF44A4D3</idno>
					<idno type="DOI">10.1055/s-0042-108655</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:31+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Safety of sedation during gastroscopy and colonoscopy in low-risk patientsresults of a retrospective subgroup analysis of a registry study including over 170 000 endoscopies The prospective multicenter electronic registry of sedation-associated complications of the German Hospital Gastroenterology Consultants' Working Group (ALGK)</s></p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Zusammenfassung</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>▼</head><p><s>Einleitung: Die Durchführung einer Sedierung bei der gastrointestinalen Endoskopie ist ein etablierter Standard.</s><s>Gerade in Situationen, bei denen die Sedierung in erster Linie aus Komfortgründen durchgeführt wird, wie bspw.</s><s>im Rahmen einer Vorsorgeuntersuchung, ist es wichtig, das Risiko von sedierungsassoziierten Komplikationen exakt benennen zu können.</s><s>Ziele und Methodik: Ziel der Untersuchung ist es, die Inzidenz und Art der sedierungsassoziierten Komplikationen in einem Niedrigrisikopatientenkollektiv (ASA 1, ASA 2) bei elektiven, diagnostischen und nicht komplexen Endoskopien (Ösophagogastroduodenoskopie [ÖGD], Koloskopie) zu erfassen.</s><s>Darüber hinaus sollen Risikofaktoren für das Auftreten einer Sedierungskomplikation identifiziert werden.</s><s>In einem prospektiven, multizentrischen Studiendesign erfolgte die Dokumentation von sedierungsassoziierten Komplikationen der ProSed2-Studie durch eine Erfassung der Komplikationen in einem elektronischen Endoskopiedokumentationssystem.</s><s>Ergebnis: 39 Studienzentren nahmen in einem Zeitraum von 12/2011 -06/2014 teil.</s><s>Es wurden insgesamt 368 206 Endoskopien erfasst.</s><s>177 944 Endoskopien erfüllten die definierten Kriterien der Subgruppenanalyse (Endoskopie in Sedierung, ASA1 oder 2, ÖGD oder Koloskopie, keine Notfallendoskopie, kein therapeutischer Eingriff).</s><s>Bei 64,4 % der Sedierungen erhielten die Patienten ausschließlich Propofol, bei 22,4 % eine Kombination von Propofol und Midazolam.</s><s>Die Sedierung erfolgte bei 56,5 % durch den Endoskopiker bzw.</s><s>die Endoskopieassistenz, bei 43,5 % durch eine dritte Person (Anästhesist &lt; 0,1 %, intensivmedizinischer Facharzt 5,7 %, NAPS [nurse administered propofol] 37,8 %) Insgesamt wurden 332 Abstract ▼ Introduction: Administering sedation is an established standard in gastrointestinal endoscopy, particularly in situations in which sedation is used to make the examination more comfortable for the patient (e. g., during preventive check-up examinations).</s><s>It is important to have precise information about the risk of sedation-associated complications.</s><s>Aims and methods: The aim of this study was to record the incidence and type of sedation-associated complications in a low-risk group of patients (ASA 1 or 2) undergoing elective diagnostic esophagogastroduodenoscopy or colonoscopy.</s><s>Risk factors for the development of a sedation complication were also to be identified.</s><s>Using a prospective multicenter study design, sedation-associated complications were documented in the ProSed2 study using an electronic endoscopy documentation system.</s><s>Results: Thirty-nine research centers took part in the study from December 2011 to June 2014.</s><s>A total of 368 206 endoscopies were recorded.</s><s>177 944 of the procedures met the defined criteria for subgroup analysis (endoscopy with sedation, patient in ASA class 1 or 2, esophagogastroduodenoscopy or colonoscopy, no emergency endoscopies, no therapeutic procedures).</s><s>The patients received propofol alone in 64.4 % of the sedations, or a combination of propofol and midazolam in 22.4 %.</s><s>Sedation was administered by the endoscopist or endoscopy assistant in 56.5 % of cases, or by a third person in 43.5 % (anesthesist &lt; 0.1 %, intensive-care specialist 5.7 %, nurse-administered propofol sedation 37.8 %).</s><s>A total of 332 minor complications were documented (0.2 %).</s><s>No major complications or deaths occurred.</s><s>The following risk factors were identified for the development of sedation-associated complications: Patients in ASA class 2 and sedation with midazolam in combination with an opiate.</s></p><p><s>Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s><s>Conclusions: These findings on sedation-associated complications show that severe complications and deaths do not occur, and that minor complications occur very rarely.</s><s>Sedation can therefore be regarded as extremely safe in this group of patients.</s><s>Even though this analysis did not include therapeutic colonoscopies (e. g. polypectomy), these data should lower the threshold for patients undergoing preventive check-up examinations and it should therefore be offered as a standard.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Einleitung</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>▼</head><p><s>Die    Studienzentren (in der Reihenfolge der eingebrachten Endoskopieanzahl)</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Daten wurden aus den Zentren elektronisch an das Studienzentrum pseudonymisiert übermittelt.</s><s>Bei Auftreten einer Majorkomplikation erlaubte das Studienprotokoll explizit eine detaillierte Abfrage des Komplikationsmanagements und des anschließenden Krankheitsverlaufs am betroffenen Studienzentrum durch die Studienleitung.</s><s>Ethische Aspekte Die Studie wurde von der Ethikkommission der Landesärztekammer Hessen (FF 8/2012) am 13.4.2012</s><s>genehmigt und nach GCP-Regeln durchgeführt.</s><s>Die Landesärztekammern der beteiligten Studienzentren (Bayern, Baden-Württemberg, Berlin, Brandenburg, Bremen, Hamburg, Niedersachsen, Nordrhein/Westfalen, Rheinland-Pfalz, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein, Thüringen) schlossen sich diesem Votum ausnahmslos an.</s><s>Die Studie ist im Deutschen Register klinischer Studien unter der Nummer DRKS00 007 768 registriert.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>ter 200 mg (&lt; 50 mg: 2444, &gt; 50 -100 mg: 28 426, &gt; 100 -200 mg: 54 665, &gt; 200 -600 mg: 25 701, &gt; 600 -1000 mg: 374, &gt; 1000 mg: 36).</s><s>Wenn Midazolam verabreicht wurde, so erhielten die Patienten in der überwiegenden Anzahl Dosierungen zwischen 2,5 und 5 mg (&lt; 2,5 mg: 1495, 2,5 -5 mg: 8296, 5,5 -7,5 mg: 1937, &gt; 10 mg: 56).</s><s>In der Gruppe der Kombination aus Propofol und Midazolam lag die Propofoldosierung bei knapp 90 % unter 200 mg, die Midazolamdosierung bei über 98 % unter 5,5 mg.</s><s>Die Sedierung erfolgte in 56,5 % (100 525) der Endoskopien durch den Endoskopiker bzw.</s><s>die Endoskopieassistenz unter Überwachung des Endoskopikers.</s><s>Die Sedierung wurde in 37,8 % (67 342) durch eine NAPS (Nurse Administrated Propofol Sedation), also eine dritte, nicht ärztliche Person, die ausschließlich die Sedierung betreute, durchgeführt.</s><s>Bei 5,7 % (10 090) der Endoskopien wurde die Sedierung durch einen zweiten Facharzt durchgeführt.</s><s>Unter 0,1 % (46) der Patienten wurden durch einen Anästhesisten sediert.</s><s>Eine zusätzliche Person zur Sedierung wurde durch einen Endoskopiker und seine Endoskopieassistenz in 1,6 % (2825) sekundär, also nach Einleitung der Sedierung, nachgefordert.</s><s>Bei der Durchführung der 177 957 Endoskopien traten 332 Minorkomplikationen (0,2 %) auf.</s><s>Majorkomplikationen traten nicht auf.</s><s>Kein Patient verstarb.</s><s>Keiner der Patienten erlitt ein sedierungsassoziiertes Defizit.</s><s>Die Minorkomplikationen wurden wie folgt dokumentiert: 67 Atemdepressionen, 17 Blutdruckabfälle, 6 Herzfrequenzabfälle, 10 Patienten paradoxe Reaktion.</s><s>Die weiteren 241 Minorkomplikationen waren u. a. Hustenanfälle, Epistaxis, Laryngospasmus, allergische Reaktionen, Aspirationen, Erbrechen, Paravasate, Herzrhythmusstörungen und Patientensturz.</s><s>Als Komplikationsmanagement wurde bei 55 Patienten, die Sauerstoffzufuhr erhöht, 13 Patienten erhielten eine mechanische Atemwegssicherung (Guedel-/Wendeltubus, Esmarch-Handgriff). 2 Patienten bedurften einer Maskenbeatmung (0,001 %).</s><s>Bei 16 Patienten (0,009 %) erfolgte eine Antidotgabe (Naloxon oder Flumazenil).</s><s>Die binominale logistische Regressionsanalyse identifizierte die Zugehörigkeit zur ASA-Klasse 2 als einen statistisch signifikanten Risikofaktor (p &lt; 0,0001): Komplikationen in der ASA-Klasse 2 traten 1,7-fach häufiger als in der ASA-Klasse 1 auf (• ▶ Tab. 1).</s><s>Eine mit der Sedierung beauftragte Person war bei Patienten der ASA-Klasse 1 (58 %, 42 104/72 258) etwas häufiger anwesend im Vergleich zu Patienten der ASA-Klasse 2 (55 %, 58 421/105 699).</s><s>Als einen weiteren Risikofaktor konnte die Wahl des Sedierungsregimes identifiziert werden.</s><s>Hier zeigt die Regressionsanalyse, dass ausge-</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Majorkomplikationen oder Todesfälle traten nicht auf.</s><s>Folgende Risikofaktoren wurden für das Auftreten einer sedierungsassoziierten Komplikation identifiziert: Patienten mit Zugehörigkeit zur ASA-Klasse 2 und eine Sedierung mit Midazolam in der Kombination mit einem Opiat.</s><s>Schlussfolgerung: Die Ergebnisse zeigen, dass schwerwiegende Komplikationen und Todesfälle nicht und Minorkomplikationen sehr selten auftreten.</s><s>Damit kann die Sedierung in diesem Kollektiv als sicher betrachtet werden.</s><s>Auch wenn in dieser Subgruppenanalyse keine therapeutischen Koloskopien, insbesondere Polypektomien, eingeschlossen wurden, sollten diese Sicherheitsdaten Anlass geben, die Schwelle zur Bereitschaft zu einer Vorsorgespiegelung zu senken und die Sedierung im Rahmen des Komforts in dieser Indikation als Standard anzubieten.</s></p></div></figDesc><table><row><cell></cell><cell>Dezember 2011 bis Juni 2014 eine gastrointestinale Endoskopie</cell></row><row><cell></cell><cell>in einem der Studienzentren erhielten. Als Studienzentrum wur-</cell></row><row><cell></cell><cell>den Abteilungen in deutschen Krankenhäusern mit mehr als</cell></row><row><cell></cell><cell>2500 Endoskopien/Jahr zugelassen.</cell></row><row><cell></cell><cell>Auf dieser Datenbasis erfolgte eine Subgruppenanalyse, in die fol-</cell></row><row><cell></cell><cell>gende Endoskopien eingeschlossen wurden: ÖGD und Koloskopien,</cell></row><row><cell></cell><cell>nur diagnostische Untersuchungen (einschließl. Biopsieentnahme),</cell></row><row><cell></cell><cell>ausschließlich Patienten der ASA-Klasse 1 und 2, nur Endoskopien,</cell></row><row><cell></cell><cell>die in Sedierung durchgeführt wurden, ausschließlich Patien-</cell></row><row><cell></cell><cell>ten &gt; 17 Jahre, Ausschluss aller Notfallendoskopien.</cell></row><row><cell></cell><cell>Als schwergradige sedierungsassoziierte Komplikation (Majorkom-</cell></row><row><cell></cell><cell>plikation) wurde die Notwendigkeit einer Aufnahme des Patienten</cell></row><row><cell></cell><cell>auf eine Intensivstation, die Intubation, Reanimation und der Tod</cell></row><row><cell></cell><cell>definiert. Eine Minorkomplikation (leichtgradige sedierungsasso-</cell></row><row><cell></cell><cell>ziierte Komplikation) wurde dokumentiert, wenn eine paradoxe</cell></row><row><cell></cell><cell>Reaktion, eine Atemdepression (sO 2 &lt; 90 % &gt; 10 sec), eine Hypoten-</cell></row><row><cell></cell><cell>sion (RR-Abfall systolisch &gt; 25 %), eine Bradykardie (Herzfrequenz-</cell></row><row><cell></cell><cell>abfall &gt; 20 %) auftrat. Weitere Komplikationen konnten in einem</cell></row><row><cell></cell><cell>Freitextfeld ergänzt werden.</cell></row><row><cell></cell><cell>Es beteiligten sich ausschließlich Zentren, die das elektronische</cell></row><row><cell></cell><cell>Dokumentationssystem der Fa. E&amp;L medical systems GmbH, Erlan-</cell></row><row><cell></cell><cell>gen, zur Befunddokumentation ihrer endoskopischen Untersu-</cell></row><row><cell>Während multizentrische, prospektive Studien zwar an großen</cell><cell>chungen nutzen. In das Dokumentationssystem wurde ein elektro-</cell></row><row><cell>Patientenkollektiven zeigen konnten, dass das Sedierungsrisiko</cell><cell>nisches Protokoll eingefügt, in dem die Daten zur Sedierung und</cell></row><row><cell>gering aber eben nicht null ist, fehlen Subgruppenanalysen von</cell><cell>zu sedierungsassoziierten Komplikationen von den Studienteil-</cell></row><row><cell>Niedrigrisikopatienten, die sich einer einfachen endoskopischen</cell><cell>nehmern erfasst wurden. Das Sedierungsprotokoll wurde in dem</cell></row><row><cell>Prozedur unterziehen [7].</cell><cell>Dokumentationssystem so integriert, dass der Endoskopiker die</cell></row><row><cell>Aufgrund der niedrigen Komplikationsrate von sedierungsassozi-</cell><cell>Untersuchung nur elektronisch abschließen konnte, wenn auch</cell></row><row><cell>ierten Komplikationen sind Untersuchungen an großen Patien-</cell><cell></cell></row><row><cell>tenkollektiven (&gt; 100 000 Endoskopien) notwendig, um eine si-</cell><cell></cell></row><row><cell>chere Datenbasis zu schaffen.</cell><cell></cell></row><row><cell>Die vorliegende Studie ist eine Subgruppenanalyse der ProSed2-</cell><cell></cell></row><row><cell>Studie, die in einem multizentrischen prospektiven Design die</cell><cell></cell></row><row><cell>Inzidenz und Risikofaktoren von sedierungsassoziierten Kompli-</cell><cell></cell></row><row><cell>kationen an einem Kollektiv von über 370 000 Endoskopien un-</cell><cell></cell></row><row><cell>tersucht hat. Die vorliegende Subgruppenanalyse fokussiert aus-</cell><cell></cell></row><row><cell>schließlich auf Patienten ohne wesentliche Begleiterkrankungen</cell><cell></cell></row><row><cell>bei denen eine elektive diagnostische Gastroskopie oder Kolosko-</cell><cell></cell></row><row><cell>pie durchgeführt wurde.</cell><cell></cell></row><row><cell>Patienten und Methoden</cell><cell></cell></row><row><cell>▼</cell><cell></cell></row><row><cell>In einem prospektiven, multizentrischen Design wurden alle Pa-</cell><cell></cell></row><row><cell>tienten konsekutiv eingeschlossen, die in einem Zeitraum von</cell><cell></cell></row></table><note><p><s>Gastrointestinale Endoskopien werden in zunehmendem Maße in Sedierung durchgeführt.Während sie bei komplexen endoskopischen Prozeduren in der Mehrzahl diese erst ermöglicht, steht bei der Durchführung von elektiven diagnostischen Gastroskopien und Koloskopien häufig der Patientenkomfort im Mittelpunkt.Um so wichtiger ist es, insbesondere für den Gesunden, der sich einer Vorsorgeuntersuchung unterziehen möchte, eine Datenevidenz zu schaffen, die es ermöglicht, das Risiko von sedierungsassoziierten Komplikationen für diese Patientengruppe exakt zu benennen.Zweifelsohne ist jede Sedierung unabhängig von der Sedierungssubstanz (Benzodiazepine, Fentanyl, Pethidin, Propofol, Ketamin) mit einem geringen Risiko assoziiert.Daher haben die verschiedenen nationalen und internationalen Fachgesellschaften Leitlinien zum Umgang mit Sedierungssubstanzen und Empfehlungen für ein standardisiertes Vorgehen verabschiedet [1 -6].Sie sollen eine qualitätsgesicherte Durchführung gewährleisten.Viele Empfehlungen der Leitlinien haben eine schwache oder keine Evidenz, da die bisher publizierten Daten zu sedierungsassoziierten Komplikationen insgesamt und erst recht zu speziellen Fragestellungen sehr begrenzt sind.das</s><s>Sedierungsprotokoll ausgefüllt wurde.In dem Protokoll wurden vom Untersucher folgende Angaben dokumentiert: ASA (American Society of Anesthesiologists)-Klassifikation des Patienten (ASA1-ASA 5), Untersuchungsdauer (&lt; 10 min, 10 -30 min, 30 -60 min, &gt; 60 min), Anzahl und Berufsgruppenzugehörigkeit der in die jeweilige Untersuchung einbezogenen Untersucher (Arzt, Pflegeperson) mit Erfassung der spezifischen Aufgabe (Endoskopie, Sedierung), verwendete Sedierungssubstanzen und -dosierungen, das Auftreten von Minorkomplikationen (keine, paradoxe Reaktion, Atemdepression sO 2 &lt; 90 % &gt; 10 sec, Hypotension RR-Abfall systolisch &gt; 25 %, Herzfrequenzabfall &gt; 20 %, sonstige), das Auftreten von Majorkomplikation (sonstige), die Maßnahmen bei Auftreten von Komplikationen (Antidotgabe, Verlegung auf eine Überwachungsstation, Atemwegssicherung, Maskenbeatmung, Intubation, Steigerung der O 2 -Zufuhr, sonstige) und das Outcome (kein Defizit, Defizit, Tod).Dieses Sedierungsprotokoll wurde elektronisch mit den Daten der endoskopischen Untersuchung verknüpft.Minorkomplikationen (0,2 %) dokumentiert.</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>[17]koanalyse der verwendeten Sedierungsregime.Die Patienten gehörten der ASA-Klasse 1 -3 (ASA 3 aufgrund einer nicht kardialen Erkrankung) an.Mehrheitlich erhielten die Patienten eine Sedierung ausschließlich mit Propofol, knapp 48 % wurden mit einer Kombination aus Midazolam und Propofol sediert.0,47%</s><s>(n = 116) der Patienten erlitten insgesamt eine Komplikation.Davon benötigten 4 Patienten (0,016 %) eine Maskenbeatmung.Keiner der Patienten benötigte eine Hospitalisierung oder erlitt eine anhaltende Schädigung.Eine viel diskutierte Frage ist, inwieweit und ob die Sicherheit der Sedierung durch eine alleinig mit der Sedierung beauftragte zusätzliche Fachkraft im Vergleich zu einer vom Endoskopiker geführten Sedierung gesteigert werden kann.Diesbezüglich liegt weltweit noch keine randomisierte Studie vor.In der aktuellen Datenanalyse, die diese Fragestellung aber nicht prospektiv, randomisiert überprüft hat, zeigt sich keine Unterlegenheit der Sicherheit einer vom Endoskopiker geführten Sedierung.Im Gegenteil zeigte sich nahezu eine Verdopplung der Komplikationsrate (p &lt; 0,001) bei Anwesenheit einer mit der Sedierung beauftragten Person.Zudem ist davon auszugehen, dass in dieser Studie die Minorkomplikationen nicht vollständig erfasst wurden.Vergleicht man bspw.dasAuftreten</s><s>einer paradoxen Reaktion durch die Gabe der Sedativa, so findet sich in einer aktuellen Studie mit einem Benzodiazepin haltigen Regime eine deutlich höhere Rate paradoxer Reaktion als in unserer Registerstudie[17].</s><s>Zudem kann keine Aussage getroffen werden, ob während der Endoskopien eine Biopsieentnahme erfolgt ist.</s><s>Eine weitere methodenbedingte Limitation ist die fehlende Standardisierung sowohl bez.</s><s>der Wahl und der Applikation der Sedierungssubstanzen als auch die personellen Überwachungsmodalitäten. Daraus ergibt sich aber wieder im Umkehrschluss, dass diese Studie ein Real-life-setting beobachtet und damit valide Daten zur Sedierungssicherheit in der gastrointestinalen Endoskopie zumindest im Krankenhausalltag widerspiegelt.</s><s>Eine Besonderheit der Studie ist die garantierte 100 %ige, prospektive Erfassung aller Endoskopien, da durch die integrierte elektronische Maske der Endoskopiker gezwungen wurde, die Daten einzutragen und nur so seinen Endoskopiebefund drucken und die Leistung abrechnen konnte.</s><s>Zusammenfassend existiert mit der vorliegenden multizentrischen und prospektiven Registerstudie eine gute Datenevidenz bez.</s><s>der Sicherheit der Sedierung in der GI-Endoskopie.</s><s>Die vorliegende Studie zeigt erstmals bei mehr als 170 000 Endoskopien, dass eine Sedierung bei einem Niedrigrisikokollektiv und elektiven diagnostischen Endoskopien des oberen und unteren Gastrointestinaltrakts mit keinen schwerwiegenden Komplikationen verbunden ist.</s><s>Dennoch sollte ein Augenmerk auf die Wahl der Sedierungsregime gerichtet werden und die Verwendung von Midazolam in Kombination mit einem Opiat zurückhaltend eingesetzt werden.</s><s>Diese Daten haben insbesondere für die Gruppe der Patienten, die sich einer Vorsorgeuntersuchung unterziehen möchten, eine große Bedeutung.</s><s>Der optimale Komfort durch die Sedierung bei der Vorsorgekoloskopie bei gleichzeitig fehlendem Risiko für schwerwiegende sedierungsassoziierte Komplikationen sollte die Schwelle zur Bereitschaft, das Angebot einer Vorsorgespiegelung anzunehmen, senken und zum Standard unseres Angebotes an den Patienten werden.</s></p></div></figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>Komplikationsrate</cell><cell>exakte Signifikanz</cell><cell></cell><cell cols="2">Mantel-Haenszel-Schätzung</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>(Minorkomplikation)</cell><cell>nach Fisher (2-seitig)</cell><cell></cell><cell>χ 2 (1)</cell><cell>asymptotische</cell><cell>Odds</cell><cell>95 %-Konfidenzinter-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Signifikanz</cell><cell>Ratio</cell><cell>vall des Odds Ratio</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">(2-seitig) Vergleicht man die Häufigkeit der Anwesenheit einer sedierungs-</cell></row><row><cell cols="2">Propofol (allein)</cell><cell>188/114 550 (0,16 %)</cell><cell>0,004</cell><cell></cell><cell cols="2">8,706 beauftragten Person zwischen Patienten der ASA-Klasse 1 (58 %, 0,003 0,722 0,581 -0,897</cell></row><row><cell cols="5">Referenz Midazolam (allein) Eine Angabe zur ASA-Klassifikation dieser 4 Patienten ist der Stu-144/63 394 (0,23 %) 13/11 783 (0,11 %) 0,053 Referenz die nicht zu entnehmen [9]. 319/166 161 (0,19 %) Propofol und Midazolam 65/39 945 (0,16 %) 0,237 Nach unserer Kenntnis gibt es in der Literatur nur 4 Studien, die Referenz sich sedierungsassoziierte Komplikationen in der gastrointestina-267/137 999 (0,19 %) Midazolam und Opiat 48/9 004 (0,53 %) 0,000 len Endoskopie widmen und mehr als 100 000 endoskopische Un-</cell><cell cols="2">3,939 42 104/72 258) und 2 (55 %,58 421/105 699), so zeigt sich sogar 0,059 0,574 0,330 -1,000 eine häufigere Anwesenheit einer dritten Person bei ASA-1-Patien-1,574 0,212 0,841 ten. Denkbar wäre jedoch, dass bei Anwesenheit einer sedierungs-0,641 -1,103 beauftragten Person Komplikationen höherfrequent dokumentiert 61,151 0,000 3,183 2,342 -4,325 wurden.</cell></row><row><cell cols="4">Referenz tersuchungen einschließen [12 -15]. Ein solcher Untersuchungs-284/168 940 (0,17 %)</cell><cell></cell><cell cols="2">Diese Ergebnisse unterstützen auch die jüngst von der Schwei-</cell></row><row><cell cols="5">andere Sedierung umfang muss aufgrund der geringen Raten an Komplikationen 18/ 2 662 (0,68 %) 0,000</cell><cell cols="2">34,786 zerischen Gesellschaft für Gastroenterologie (SGG) publizierten 0,000 3,793 2,355 -6,110</cell></row><row><cell cols="4">Referenz und insbesondere solchen mit Todesfolgen zwingend gefordert 314/175 282 (0,18 %)</cell><cell></cell><cell cols="2">Empfehlungen zur praktischen Anwendung von Propofolsedie-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">werden, um belastbare Daten zu generieren Keine dieser Studie</cell><cell cols="2">rungen [16]. Hier ist eine vom Endoskopiker geführte Sedierung</cell></row><row><cell></cell><cell cols="4">fokussiert aber ausschließlich auf Niedrigrisikopatienten und</cell><cell cols="2">bei unkomplizierten Gastroskopien und Koloskopien in modera-</cell></row><row><cell cols="7">Tab. 2 Risikofaktoranalyse für das Auftreten einer sedierungs-ter Sedierung von Patienten ohne relevante Begleiterkrankungen Odds Ratio 95 %-Konfidenzinter-Weder in der 2007 von Sharma et al. publizierten retrospektiven, Regressionskoeffizient Signifikanz Niedrigrisikoprozeduren. explizit erlaubt. Auch die ebenfalls 2014 veröffentlichte spani-vall des Odds Ratio multizentrischen Studie [12], in die 324 737 Endoskopien einge-sche Leitlinie fordert explizit keine sedierungsbeauftragte Person assoziierten Komplikation. ASA-Klasse 2 0,566 0,000 1,760 1,379 -2,247 Anwesenheit einer 0,681 0,000 1,975 schlossen werden konnten, noch die zahlenmäßig größte Arbeit in dem zu der Schweizer Empfehlung gleich definierten Kollektiv 1,571 -2,482 zu sedierungsassoziierten Komplikationen in der gastrointesti-[4]. Die ASGE-Guideline sieht vor, dass bei der Durchführung Sedierungsfachkraft nalen Endoskopie mit Einschluss von 646 080 Endoskopien von einer moderaten Sedierung ("conscious sedation") diese durch ("3. Person") Rex et al. [13], die 2009 publiziert wurde und eine Kombination den Endoskopiker und seine Assistenz erfolgen kann, im Fall ei-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">aus einer Metaanalyse (223 656 Endoskopien) und einer retro-</cell><cell></cell><cell cols="2">ner tiefen Sedierung ("deep sedation") ist das Hinzuziehen eines</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">spektiven Datenabfrage (422 424 Endoskopien) ist, lässt eine</cell><cell cols="3">Die vorliegende Studie untersucht die Inzidenz und Risikofakto-Anästhesisten mit einer Assistenz die Regel [1]. Tatsächlich ist</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Subgruppenbetrachtung zu. Das gilt ebenso für die beiden 2013</cell><cell cols="3">ren von sedierungsassoziierten Komplikation in der gastrointes-davon auszugehen, dass nahezu jeder Patient, der eine Propofol-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="6">tinalen Endoskopie an einem Niedrigrisikokollektiv bei elektiven veröffentlichten deutschen Studien zur Frage sedierungsassozi-sedierung erhält passager das Stadium einer tiefen Sedierung</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">ierter Komplikationen in der gastrointestinalen Endoskopik, in</cell><cell cols="3">diagnostischen Gastroskopien und Koloskopien. durchläuft. Nur so können die Schutzreflexe (z. B. der Würgereiz)</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Krankenhäusern durchgeführt, die je knapp 200 000 bzw. 40 000</cell><cell cols="3">Das wichtigste Ergebnis der Studie an mehr als 170 000 Niedrig-unterdrückt werden. Die aktuell publizierte deutsche Leitlinie</cell></row><row><cell cols="3">Endoskopien überblicken [14, 15]. Autorenliste</cell><cell></cell><cell cols="3">risikoendoskopien ist, dass keinerlei Majorkomplikationen auf-fordert für alle endoskopischen Eingriffe unabhängig von der</cell></row><row><cell cols="4">In der vorliegenden Arbeit konnte die Zugehörigkeit zur ASA-Klasse 2 im Vergleich zur ASA-Klasse 1 als Risikofaktor identifiziert ALGK Studiengruppe ▼</cell><cell cols="3">traten. Kein Patient verstarb, keiner der Patienten erlitt ein se-dierungsassoziiertes Defizit. Lediglich bei 0,2 % (n = 332) aller ASA-Risikoeinstufung eine Person (Arzt oder NAPS), die sich aus-schließlich um die Durchführung der Sedierung kümmert [3].</cell></row><row><cell cols="7">Patienten wurden Minorkomplikationen beobachtet. werden. Das verwundert nicht, zeigen doch zahlreiche Studien Diese Forderung stellt eine erhebliche wirtschaftliche Mehrbelas-Prof. Dr. Joachim Labenz, Ev.-Jung-Stilling-KKH, Innere Medizin,</cell></row><row><cell cols="4">eine Risikosteigerung für das Auftreten von sedierungsassoziierten Siegen, Chair of the Board of the Hospital Gastroenterology Con-</cell><cell cols="3">Es sei darauf hingewiesen, dass einige Studien, die sedierungsas-tung für Klinik und Praxis dar, die in der klinischen Praxis mehr-</cell></row><row><cell cols="4">Komplikationen mit Zunahme der ASA-Klasse [7, 14]. sultants Working Group (Arbeitsgemeinschaft Leitender gastro-</cell><cell cols="3">soziierte Komplikationen in der gastrointestinalen Endoskopie heitlich auch nicht eingehalten wird [17].</cell></row><row><cell cols="4">Dagegen überrascht die deutliche Risikosteigerung um den Fak-enterologischer Krankenhausärzte, ALGK)</cell><cell cols="3">untersuchen, die Notwendigkeit einer passageren Maskenbeat-Für die endgültige Beantwortung der Frage, ob bei der Durchfüh-</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">tor 3 bei der Verwendung von Midazolam in Kombination mit</cell><cell cols="3">mung als Majorkomplikation einstufen, während die vorliegende rung einer Niedrigrisikoendoskopie eine dritte, ausschließlich für</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">einem Opiat zur Sedierung im Vergleich zur Propofol-oder Mida-</cell><cell cols="3">Studie diese als Minorkomplikation wertet. Maskenbeatmungen die Sedierung beauftragte Person notwendig ist, muss deshalb</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">zolam-Monosedierung oder der Kombination dieser Substanzen.</cell><cell cols="3">wurden bei 2 Patienten dieses Kollektivs durchgeführt, was einer eine entsprechende randomisierte Studie eingefordert werden.</cell></row><row><cell cols="7">Diskussion Einschränkend muss bei der Wertung beachtet werden, dass es diesbez. Komplikationsrate von 0,001 % entspricht. Diese Fragestellung ist Gegenstand der aktuell von den Autoren</cell></row><row><cell>▼</cell><cell cols="3">sich nicht um eine für Sedierungssubstanzen randomisierte Stu-</cell><cell cols="3">Diese erfreulichen Resultate werden durch zahlreiche Untersu-initiierten prospektiven, multizentrischen Studie ProSed3.</cell></row><row><cell cols="4">Die Sedierung in der gastrointestinalen Endoskopie ist ein etab-die handelt.</cell><cell cols="3">chungen gestützt, die bez. der Endoskopieananzahl allerdings Aus unserer Sicht hat die vorliegende Studie verschiedene Limi-</cell></row><row><cell cols="4">lierter Standard, der bei der überwiegenden Anzahl endoskopi-Dazu widersprüchlich zeigt eine Metaanalyse von Qadeer, in der</cell><cell cols="3">mindestens um den Faktor 7 niedriger liegen, [8 -11]: Die 2 zah-tationen. Die Autoren haben Sorge, dass insbesondere zeitver-</cell></row><row><cell cols="7">scher Untersuchungen durchgeführt wird. Dabei ist unstrittig, 12 randomisierte Studien unter der Fragestellung der Komplika-lenmäßig größten Publikationen zu Niedrigrisikoendoskopien setzte Komplikationen (z. B. im Aufwachraum aufgetretene</cell></row><row><cell cols="4">dass diese Vorteile zu einem erhöhten Gesamtkomplikationsrisi-tionsrate einer Sedierung mit Propofol vs. einer auf Benzodia-</cell><cell cols="3">stammen aus dem Jahr 2007 und 2014. Külling et al. konnten in Komplikationen) nicht vollständig in den Sedierungsprotokollen</cell></row><row><cell cols="7">ko durch das zusätzliche Auftreten von sedierungsassoziierten zepin basierten Sedierung in Kombination mit einem Opiat einer prospektiven Studie die Sicherheit einer durch den Endo-dokumentiert wurden und daher dem Nachweis entgangen sein</cell></row><row><cell cols="4">Komplikationen führen. Dies ist unumgänglich bei Prozeduren untersucht wurden, keinen Unterschied zwischen den beiden Se-</cell><cell cols="3">skopiker geführten Sedierung in 2 gastroenterologischen Praxen könnten. Somit ist die wesentlichste Limitation, dass potenzielle</cell></row><row><cell cols="4">in Kauf zu nehmen, die ohne Sedierung nur schwerlich durchzu-dierungsregimen. Einzige Ausnahme bildete nur die Propo-</cell><cell cols="3">bei 27 061 Endoskopien (ÖGD, Koloskopie) nachweisen [8]. 96 % Konsequenzen von Minorkomplikationen (z. B. Wiederaufnahme</cell></row><row><cell cols="4">führen sind wie bspw. die ERCP oder Ballonenteroskopie. Indirekt folsedierung bei der Durchführung einer Koloskopie mit einer</cell><cell cols="3">der Patienten gehörten der ASA-Klasse 1 oder 2 an. Alle Patienten des zuvor entlassenen Patienten mit Aspirationspneumonie)</cell></row><row><cell cols="7">erhöht die Sedierung hier durch eine fehlende Bewegungsunruhe statistisch signifikant niedrigeren Komplikationsrate [15]. In-erhielten eine Sedierung mit Propofol oder einer Kombination nicht erfasst wurden.</cell></row><row><cell cols="4">des Patienten auch mutmaßlich die Qualität und Sicherheit der sgesamt gingen in dieser Metaanalyse in die Auswertung 1161</cell><cell cols="3">aus Propofol und einem Opiat. Keiner der ASA 1 oder ASA 2-Pa-</cell></row><row><cell cols="7">komplexen endoskopischen Prozedur. Wird die Sedierung aber Endoskopien ein, sodass der Aussagewert gegenüber der vorlie-tienten erlitt eine schwere Komplikation. Die Rate der Hypoxä-</cell></row><row><cell cols="4">bei einfachen diagnostischen Untersuchungen wie der Gas-genden Studie an über 180 000 gering sein dürfte.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">troskopie und Koloskopie durchgeführt, so steht häufig der Ganz ohne Frage unterstützen diese Ergebnisse die aktuellen Emp-</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">Komfortanspruch der Patienten im Vordergrund der Indika-fehlungen der deutschen S3-Leitlinie, die eine Propofol Mono-</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">tionsstellung. Gerade im Rahmen der Vorsorgeuntersuchungen sedierung bei Abwesenheit von Kontraindikationen favorisiert [3].</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">muss für den Gesunden gewährleistet sein, dass das Risiko einer</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">schweren sedierungsassoziierten Komplikation nahezu auszu-</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">schließen ist.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note><p><s>Abb. 1 Verwendete Sedierungsregime.</s><s>nommen einer Sedierung mit Midazolam mono sowie der gemeinsamen Gabe von Propofol und Midazolam alle Sedierungsregime signifikante Unterschiede in den Komplikationsraten aufweisen.</s><s>Dabei senkt die Sedierung alleinig mit Propofol die Komplikationsrate auf rund zwei Drittel des Referenzwerts.</s><s>Die Komplikationsrate verdreifacht sich dagegen, wenn zur Sedierung die Gabe von Midazolam und Opiaten erfolgt, andere als die genannten aufgezeigten Sedierungen erhöhen die Komplikationsrate auf mehr als das Dreieinhalbfache (• ▶ Tab. 2).</s><s>Weiterhin konnte nachgewiesen werden, dass die durch den Endoskopiker geführte Sedierung im Vergleich zu einer Sedierung durch eine ausschließlich mit der Sedierung beauftragte Person keine erhöhte Komplikationsrate aufwies (• ▶ Tab. 1).</s><s>mien (Sauerstoffsättigung unter 90 %) zeigte in der ASA-Klasse 1 mit 1,6 % zu ASA-Klasse 2 mit 8,7 % einen deutlichen Unterschied.</s><s>Eine Maskenbeatmung war bei diesen Patienten nicht erforderlich, wohl aber bei 6 Patienten, der ASA-Klasse 3. Diese Ergebnisse decken sich mit den kürzlich veröffentlichten Daten aus einer prospektiven, multizentrischen Studie von Sieg et al.</s><s>Insgesamt konnten 24 441 Endoskopien (ÖGD oder/und Koloskopie) in Sedierung aus 53 gastroenterologischen Praxen in die Auswertung Tab. 1 Behrens A, Ell C. Sicherheit der Sedierung … Z Gastroenterol 2016; 54: 733-739 einbezogen werden.</s></p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Behrens A, Ell C. Sicherheit der Sedierung … Z Gastroenterol 2016; 54: 733-739</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Clinical practice guidelines of the Sociedad Española de Endoscopia Digestiva</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Igea</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Casellas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>González-Huix</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Rev Esp Enferm Dig</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">106</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="195" to="211" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sedation for gastrointestinal endoscopy</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">European Society of Gastrointestinal Endoscopy, European Society of Gastroenterology and Endoscopy Nurses and Associates, and the European Society of Anaesthesiology Guideline: Non-anesthesiologist administration of propofol for GI endoscopy</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Dumonceau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Riphaus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Aparicio</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Endoscopy</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="960" to="974" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ASGE Standards of Practice Committee. et al. Minimum staffing requirements for the performance of GI endoscopy</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Jain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">O</forename><surname>Ikenberry</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Anderson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gastrointest Endosc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">72</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="469" to="470" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sedation-associated complications in endoscopy -prospective multicentre survey of 191142 patients</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Frieling</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Heise</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Kreysel</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Z Gastroenterol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">51</biblScope>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
			<biblScope unit="page">E1</biblScope>
			<date type="published" when="2013">2013. 2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Z Gastroenterol</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Propofol sedation during endoscopic procedures: how much staff and monitoring are necessary?</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Külling</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Orlandi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Inauen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gastrointest Endosc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">66</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="443" to="449" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Safety analysis of endoscopist-directed propofol sedation: a prospective, national multicenter study of 24 441 patients in German outpatient practices</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Sieg</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Beck</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Scholl</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Bng-Study-Group</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Gastroenterol Hepatol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="517" to="523" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Endoscopist-adminitered propofol sedation is safe -a prospective evaluation of 10000 patients in an outpatient practice</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Friedrich</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Stremmel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Sieg</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Gastrointestin Liver Dis</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="259" to="263" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Risk stratification and safe administration of propofol by registered nurses supervised by the gastroenterologist: a prospective observational study of more than 2000 cases</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Heuss</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Schnieper</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Drewe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gastrointest Endosc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">57</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="664" to="671" />
			<date type="published" when="2003">2003</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A national study of cardiopulmonary unplanned events after GI endoscopy</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Sharma</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Nguyen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Crowell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gastrointest Endosc</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="27" to="634" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Endoscopist-directed administration of propofol: a worldwide safety experience</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Rex</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Deenadayalu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Eid</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gastroenterology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">137</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1229" to="1237" />
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">How safe is sedation in gastrointestinal endoscopy? A multicentre analysis of 388404 endoscopies and analysis of data from prospective registries of complications managed by members of the Working Group of Leading Hospital Gastroenterologists (ALGK)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Behrens</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Labenz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Schuler</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Z Gastroenterol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">51</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="432" to="436" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Propofol versus traditional sedative agents for gastrointestinal endoscopy: a meta-analysis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Qadeer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Vargo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Khandwala</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Clin Gastroenterol Hepatol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1049" to="1056" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m">Praktische Anwendung der Propofol-Sedierung in der Gastroenterologie. Version 4.14. Empfehlung der Schweizerischen Gesellschaft für Gastroenterologie (SGG)</title>
				<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Behrens</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Kainzinger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Nölling</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sedierung in der gastrointestinalen Endoskopie&quot;: Was kostet die neue Leitlinie im stationären Alltag? Ein Rechenmodell und eine Analyse der Umsetzung 2011 unter den Mitgliedern der ALGK</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="2012">2012</date>
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1002" to="1007" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Paradoxical reaction to midazolam in patients undergoing endoscopy under sedation: Incidence, risk factors and the effect of flumazenil</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Tae</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Kang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Min</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dig Liver Dis</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="710" to="715" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
