<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">BD483C00A5EC04CF057F59E6A3869938</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:22+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tabellenverzeichnis</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Parental distress caused by child's cancer diagnosis</head><p><s>In this study, the parental distress experience caused by their child's cancer diagnosis was investigated using psychiatric diagnostic and quality of life criteria.</s><s>In addition, it has been tested whether the experience is influenced by socio-demographic factors or the diagnosis of the child.</s><s>The examination of parental distress was based on five burdens namely "depression", "anxiety", "somatization", "posttraumatic stress disorder" and "obsessive-compulsive".</s><s>The fact, that also the combination of these factors has been assessed, allows conclusions about possible multiple burdens and their causes.</s><s>It is shown that the percentage of parents with risky values (z&gt; 1) was above average in all areas, especially the anxiety scores were most noticeable.</s><s>The results of the quality of life assessment were consistent with the existing literature.</s><s>A significant influence of socio-demographic factors or the child's diagnosis on the parental distress was not detected.</s><s>In addition, confirmatory factor analyses were calculated to create an overview of distress models.</s><s>On the basis of these distress models, a diagnostic tool for the pediatric oncology, consisting of validated instruments, was developed.</s><s>In the future, this diagnostic tool will lead to an enhancement of the whole patient management.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2">Einleitung</head><p><s>Die Krebserkrankung eines Kindes stellt eine hohe Belastung für die gesamte Familie dar.</s><s>So zeigen <ref type="bibr" target="#b47">Pai et al. (2007)</ref> in ihrer Meta-Analyse, dass Eltern im ersten Jahr nach Diagnosestellung eine erhöhte psychische Belastung aufweisen.</s><s>In bisherigen Studien wurden zur Untersuchung des Belastungserlebens der Eltern psychiatrisch diagnostische Kriterien oder Kriterien zur Lebensqualität herangezogen (zum Beispiel: <ref type="bibr" target="#b1">Allen et al, 1997;</ref><ref type="bibr" target="#b21">Goldbeck, 2006;</ref><ref type="bibr">Bayat et al., 2008)</ref>.</s><s>Da der Großteil der bisherigen Forschung mit psychiatrisch diagnostischen Kriterien nicht aus Deutschland kommt, ist unklar, ob die Ergebnisse der Studien sich auch auf betroffene, deutsche Familien übertragen lassen.</s><s>Des Weiteren werden in diesen Studien höchstens zwei Belastungsbereiche untersucht, wie beispielsweise in der Studie von <ref type="bibr" target="#b1">Allen et al. (1997)</ref></s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2">Lebensqualität von Eltern krebskranker Kinder</head><p><s>Zuerst soll das Konzept der Lebensqualität zur Beschreibung der Belastung von Eltern erkrankter Kinder herangezogen werden.</s><s>Lebensqualität wird als multidimensionales Konstrukt definiert, welches "körperliche, emotionale, mentale, soziale und verhaltensbezogene Komponenten des Wohlbefindens und der Funktionsfähigkeit aus der subjektiven Sicht der Betroffenen beinhaltet" <ref type="bibr">(Ravens Sieberer et al. 2007, S. 810)</ref>.</s><s>Durch die Erhebung der Lebensqualität kann der Belastungsgrad der Eltern erfasst werden, ohne psychiatrisch diagnostische Kriterien einzusetzen <ref type="bibr">(Goldbeck &amp; Storck 2002)</ref>.</s><s><ref type="bibr">Bullinger und Schmidt (2006)</ref>   <ref type="bibr" target="#b14">Dahlquist et al. (1996)</ref> konnte ein solches Ergebnis nachgewiesen werden.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.2">Posttraumatische Belastungsstörung (PTBS) und Anpassungsstörung</head><p><s>Nach <ref type="bibr">ICD-10 (Dilling et al., 2005)</ref>  Seit der Neufassung der Traumadefinition im DSM IV <ref type="bibr" target="#b53">(Saß, 2003)</ref> kann eine körperliche Erkrankung einer nahe stehenden Person als traumatisches Ereignis angesehen werden <ref type="bibr" target="#b34">(Köllner, 2009)</ref>.</s><s>Dies lässt vermuten, dass bei Eltern krebskranker Kinder eine derartige Belastung vorliegt.</s><s><ref type="bibr" target="#b34">Köllner (2009)</ref>   <ref type="bibr" target="#b54">Sawyer et al. (1997)</ref>         <ref type="bibr" target="#b5">(Bortz et al., 1995)</ref>.</s><s>Dabei liegen beim OCI-R zwei Items, beim SCL-90 sechs Items und beim BDI ein Item unter dem Cut-Off, während beim STAI vier Items über dem Cut-Off liegen.</s><s>Die Kennwerte der korrigierten Trennschärfen liegen alle über dem empfohlenen Cut-Off von r ≥ 0,3 <ref type="bibr" target="#b5">(Bortz et al., 1995)</ref>.</s><s>Die Reliabilität der einzelnen Skalen kann mit α BDI = 0,861; α OCI = 0,829; α SCL = 0,865; α STAI = 0,881 als "gut" eingeschätzt werden.</s><s>Die folgenden Fragen beziehen sich auf Ihr Befinden in den letzten 7 Tagen.</s><s>Bitte beantworten Sie die folgenden Fragen so, wie es Ihrem eigenen Befinden am besten entspricht.</s></p><p><s>In der letzten Woche… Anhang B2 Ich kann mich so gut konzentrieren wie immer.</s></p><p><s>0 Meine Schlafgewohnheiten haben sich nicht verändert Ich kann mich nicht mehr so gut konzentrieren wie sonst.</s></p><p><s>1a Ich schlafe etwas mehr als sonst.</s></p><p><s>Es fällt mir schwer, mich längere Zeit auf irgend etwas zu konzentrieren.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1">b</head><p><s>Ich schlafe etwas weniger als sonst.</s></p><p><s>Ich kann mich überhaupt nicht mehr konzentrieren.</s></p><p><s>2a Ich schlafe viel mehr als sonst.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="9.">Entschlussfähigkeit 2 b</head><p><s>Ich schlafe viel weniger als sonst.</s></p><p><s>Ich bin so entschlussfreudig wie immer.</s></p><p><s>3 Ich schlafe fast den ganzen Tag.</s><s>Es fällt mir schwerer als sonst Entscheidungen zu treffen.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="10.">Reizbarkeit</head><p><s>Es fällt mir sehr viel schwerer als sonst Entscheidungen zu treffen.</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Tabelle 1 :</head><label>1</label><figDesc><div><p><s>Stichprobengröße in den teilnehmenden Kliniken ........................................ Tabelle 2: Alter der Eltern und Kinder ........................................................................... Tabelle 3: Diagnosen der erkrankten Kinder .................................................................. Tabelle 4: Bildung der Itembündel ................................................................................. Tabelle 5: Deskriptive Statistik der Summenwerte der einzelnen Testverfahren .......... Tabelle 6: Deskriptive Statistik der z-Werte der Summenwerte der einzelnen Testverfahren .......................................................................................................... Tabelle 7: Anteil der Eltern mit durchschnittlich und überdurchschnittlich starker Belastung (in %), z ≥ 1 ........................................................................................... Tabelle 8: Anteil der Eltern mit durchschnittlich und überdurchschnittlich starker Belastung (in %), z ≥ 2 ........................................................................................... Tabelle 9: Anteil der Eltern mit mehreren Belastungen ................................................. Tabelle 10: Korrelationen zwischen den Testverfahren ................................................. Tabelle 11: Deskriptive Statistik der Lebensqualität ...................................................... Tabelle 12: Zusammenhang zwischen Belastung und Lebensqualität ........................... Tabelle 13: Zusammenhang von Belastung und soziodemographischen Faktoren ........ Tabelle 14: Fit-Indizes des ersten Modells ..................................................................... Tabelle 15: Vergleich der Fit-Indizes der anderen Belastungsmodelle .......................... Tabelle 16: Schwierigkeitsindizes (p) der ausgewählten Items...................................... Tabelle 17: Korrigierte Trennschärfeindizes (r) der ausgewählten Items ...................... Tabelle 18: Anteil an überdurchschnittlich belasteten Eltern, der auf die onkologische Erkrankung zurückzuführen ist (berechnet nach Hapke et al., 2010) ....................................................................................................................... Tabelle 19: Punktprävalenzen psychischer Störungen und Anteile an belasteten Eltern, die auf die onkologische Erkrankung des Kindes zurückzuführen sind (berechnet nach Gönner et al., 2009 und Margraf und Schneider, 2009) .............. Tabelle 20: Vergleich der Auftretenshäufigkeit unterschiedlicher Diagnosen dieser Stichprobe mit den Meldungen an das deutsche Kinderkrebsregister .................... Tabelle 21: BDI Itembündel ........................................................................................... Tabelle 22: OCI Itembündel ........................................................................................... Tabelle 23: IES-R Itembündel ........................................................................................ VI Tabelle 24: SCL Itembündel........................................................................................... 69 Tabelle 25: Fit-Indizes des Modells mit drei latenten Variablen ................................... 75 1 Zusammenfassung Belastungserleben von Eltern krebskranker Kinder In dieser Arbeit wurde das Belastungserleben von Eltern krebskranker Kinder anhand psychiatrisch diagnostischer Kriterien sowie mit Hilfe von Kriterien zur Lebensqualität untersucht.</s><s>Zudem wurde getestet, ob soziodemographische Faktoren oder die Diagnose des Kindes einen Einfluss auf den Belastungsgrad der Eltern haben.</s><s>Die Betrachtung der Belastung erfolgte anhand der fünf Belastungsbereiche "Depression", "Angst", "Somatisierung", "Posttraumatische Belastungsstörung" und "Zwang", wodurch auch Aussagen über das Vorliegen und die Gründe von Mehrfachbelastungen der Eltern gemacht werden konnten.</s><s>Die Ergebnisse zeigen, dass der Anteil an Eltern mit auffälligen Werten (z&gt;1) bei allen Störungsbereichen überdurchschnittlich war, wobei die Angstwerte am auffälligsten waren.</s><s>Die Ergebnisse zur Lebensqualität decken sich mit der bisherigen Literatur.</s><s>Ein signifikanter Einfluss soziodemographischer Faktoren oder der Diagnose des Kindes auf die elterliche Belastung konnte nicht nachgewiesen werden.</s><s>Zudem wurden Belastungsmodelle berechnet, die als Grundlage für die Entwicklung eines Tools für die pädiatrische Onkologie dienten.</s><s>So konnte ein ökonomisches Tool mit wissenschaftlich fundierter Basis und validen Instrumenten für die Pädiatrische Onkologie entwickelt werden, das künftig zu einer Erleichterung des gesamten Patientenmanagements führt.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>, in der Depressions-und Angstwerte der Eltern betrachtet werden.</s><s>Dies erscheint nicht ausreichend, da nach Lilienfeld et al. (1994) Patienten häufig die diagnostischen Kriterien von mehr als einer psychischen Störung erfüllen.</s><s>So soll diese Arbeit durch epidemiologische Daten Aufschluss darüber geben, ob und inwieweit Eltern auch in Deutschland eine besonders belastete Gruppe darstellen.</s><s>Zudem werden im Gegensatz zu den bisherigen Studien mehrere Belastungsbereiche gleichzeitig erfasst.</s><s>Dies ermöglicht die Berechnung von Belastungsmodellen, die als Grundlage für die Entwicklung eines theoriebasierten Tools herangezogen werden können, das zu einer Erleichterung und Standardisierung des Anamneseprozesses beiträgt.</s><s>Darüber hinaus wird auch der Einfluss potenzieller Risikofaktoren wie ausgewählte soziodemographische Variablen, oder der Einfluss der Diagnose auf den Belastungsgrad der Eltern untersucht.</s><s>Zusammengefasst sollen die Ergebnisse dieser Arbeit und das entwickelte Tool zu einer Erleichterung des gesamten Patientenmanagements auf der Pädiatrischen Onkologie führen.</s><s>2.1 Krebs und dessen Bedeutung für die gesamte Familie Die Betrachtung der Belastungen von Eltern eines krebskranken Kindes ist von besonderer Bedeutung, da Forschungsergebnisse zeigen, dass das elterliche Wohlergehen den Genesungsprozess eines Kindes maßgeblich beeinflusst.</s><s>Brown et al. (1993) konnten erhöhte Ängstlichkeitswerte und einen negativen Attributionsstil bei krebskranken Kindern zeigen, deren Eltern durch die Krebserkrankung ihres Kindes eine Psychopathologie entwickelten.</s><s>Hamlet et al. (1990) weisen darauf hin, dass die Familie als Mediator-variable angesehen werden kann, die den Krankheitsverlauf des Patienten mitbestimmt.</s><s>Deshalb scheint es notwendig zu untersuchen, inwieweit Eltern eine Risikogruppe hinsichtlich der Entwicklung eigener gesundheitlicher und psychosozialer Auffälligkeiten darstellen.</s><s>Ergibt sich bei dieser Frage eine potenzielle Gefährdung der Eltern, sollten Mitarbeiter kinderonkologischer Stationen in Zukunft den relevanten Belastungsbereichen während des anamnestischen/diagnostischen Prozesses mehr Beachtung schenken.</s><s>Auf diese Weise können Sie eine positive Rückwirkung der Eltern auf das Wohlergehen des Kindes erzielen.</s><s>Die Beschreibung des klinischen Alltags macht den starken Leidensdruck der Eltern deutlich.</s><s>Sie sehen täglich, wie ihr Kind eine Vielzahl von Untersuchungen durchlaufen muss, oder an den Nebenwirkungen chemotherapeutischer Behandlungen sowie Bestrahlungen leidet.</s><s>Da die Eltern den Fokus ihrer Aufmerksamkeit auf den Patienten richten, empfinden sie die Vernachlässigungsgefühle gegenüber den Geschwisterkindern als sehr belastend.</s><s>Darüber hinaus bleibt den Eltern kaum Zeit für die Pflege der Beziehung/Ehe, für Freunde, eigene Interessen oder Rückzug und Entspannung.</s><s>Durch die Umstrukturierung des Alltags, um sowohl dem Patient als auch den Geschwistern gerecht zu werden, geraten Familien auch häufig in finanzielle Probleme.</s><s>Dies geschieht beispielsweise durch Verdienstausfälle, wenn ein Elternteil sich der Betreuung des Kindes widmet und so seiner Arbeit nicht mehr nachgehen kann.</s><s>Pai et al. (2007) bestätigen all die eben beschriebenen klinischen Eindrücke in einer Meta-Analyse: Sie konnten nachweisen, dass durch die Krebsdiagnose das gesamte Familiensystem betroffen ist.</s><s>Die Ergebnisse zeigten häufigere familiäre Konflikte sowie eine erhöhte psychische Belastung der Eltern im ersten Jahr nach Diagnosestellung.</s><s>Möchte man auf Basis dieser Forschungsergebnisse das Belastungserleben der Eltern genauer untersuchen, liefert die bisherige Literatur dazu hauptsächlich zwei Forschungsfelder: Einerseits die Betrachtung des Wohlergehens der Eltern durch das Konzept der Lebensqualität und andererseits die Betrachtung des Wohlergehens mit Hilfe psychiatrisch diagnostischer Kriterien.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>empfehlen den Einsatz von Lebensqualitätserhebungen besonders dann, wenn während des Krankheitsverlaufs klinisch bedeutsame Befindlichkeits-oder Funktionsfähigkeitsveränderungen zu erwarten sind.</s><s>Abschnitt 2.1 zeigt deutlich, dass dies bei onkologischen Erkrankungen der Fall ist Wie erwartet, zeigen klinische Studien zu diesem Untersuchungsfeld eine geringere Lebensqualität bei Eltern krebskranker Kinder als bei nicht betroffenen Eltern.</s><s>Goldbeck und Storck (2002) entwickelten das Ulmer Lebensqualitäts-Inventar für Eltern chronisch kranker Kinder (ULQUIE).</s><s>Ihre Studie konnte zeigen, dass bei vier von fünf Skalen und bei der Gesamtskala niedrigere Lebensqualitätswerte in der Gruppe der Eltern mit krebskranken Kindern auftraten als in der Gruppe der Eltern mit einem an Epilepsie-oder Diabetes erkrankten Kind.</s><s>In einer Folgestudie Goldbecks (2006) verglich er erneut mit Hilfe des ULQUIE die Lebensqualität von Eltern krebskranker Kinder mit der Lebensqualität von Eltern gesunder Kinder.</s><s>Seine Analysen zeigten im Vergleich mit Eltern gesunder Kinder signifikant niedrigere Werte bei Eltern krebskranker Kinder in den Bereichen Leistungsfähigkeit, Emotionale Belastung, Selbstverwirklichung und Allgemeinbefinden.</s><s>2.3 Störungsassoziiertes Belastungserleben von Eltern mit chronisch kranken/krebskranken Kindern Des Weiteren lassen sich die Belastungen der Eltern mit Hilfe psychiatrisch diagnostischer Kriterien beschreiben, worauf in den folgenden Abschnitten störungsspezifisch eingegangen wird.</s><s>Dabei werden Forschungsergebnisse zu Störungen dargestellt, deren Symptome im klinischen Alltag häufiger zu beobachten sind.</s><s>Da Studien zum störungsassoziierten Belastungserleben nicht ausschließlich auf Eltern mit krebskranken Kindern eingehen, werden im folgenden Teil auch Studien vorgestellt, die sich auf Eltern mit chronisch kranken Kindern beziehen.</s><s>Dieser Vergleich stellt sich auf Basis der vorliegenden Literatur unproblematisch dar.</s><s>Kazak et al. (1991), sehen die Krebserkrankung als vergleichbar mit einer chronischen Krankheit an.</s><s>Auch durch Steins et al. (1999) Kriterien für eine chronische Krankheit wird die Ähnlichkeit deutlich: Eine Krankheit kann als chronisch angesehen werden, wenn sie länger als 12 Monate anhält, die Krankheit zu Funktionseinschränkungen und zu einer Abhängigkeit von medizinischen Behandlungen führt und eine ärztliche Betreuung erfolgt, die das Normalmaß übersteigt.</s><s>2.3.1 Depression und Angststörung Eine Depression liegt nach ICD-10 (Dilling et al., 2005) dann vor, wenn der Patient in einem Zeitraum von 2 Wochen beispielsweise folgende Symptome zeigt: Niedergeschlagenheit, Interessenverlust, erhöhte Ermüdbarkeit (zwei dieser drei Symptome müssen vorliegen), Antriebslosigkeit, mangelndes Selbstvertrauen (-wertgefühl), Schuldgefühle, suizidale Gedanken/Handlungen, Konzentrationsprobleme, Schlafstörungen, Appetitverlust oder -steigerung.</s><s>Zur Kategorie der Angststörungen werden nach ICD-10 (Dilling et al., 2005) beispielsweise die Agoraphobie mit und ohne Panikstörung, die generalisierte Angststörung, spezifische Phobien und die soziale Phobie gezählt.</s><s>Ziel in dieser Arbeit ist nicht die Untersuchung einer jeden Angststörung, sondern vielmehr das Auftreten gemeinsamer Symptome.</s><s>Zum einen haben alle Störungen gemeinsam, dass eine erhöhte Angst auftritt, die dem Patienten nicht beeinflussbar oder kontrollierbar erscheint.</s><s>Diese Angst kann je nach Störung sowohl situationsspezifisch als auch -unspezifisch auftreten.</s><s>Zum anderen klagen Patienten häufig über körperliche Symptome wie zum Beispiel Herzrasen, Atemnot, Schwindel und Brustschmerzen.</s><s>Im klinischen Alltag sind sowohl Symptome der Depression als auch Angstsymptome sehr häufig zu beobachten.</s><s>Die Eltern klagen über Niedergeschlagenheit und Antriebslosigkeit sowie über akute Ängste und körperliche Symptome, die auf diese Ängste zurückgehen.</s><s>Auch die folgende Literatur kann diese Eindrücke bestätigen: Allen et al. (1997) erhoben die Befindlichkeit von Eltern krebskranker Kinder zirka drei Wochen nach Diagnosestellung und lieferten mit Ihrer Studie Evidenz für potenziell vorliegende Psychopathologien: Sie fanden erhöhte Depressions-sowie Angstwerte bei den betroffenen Eltern im Vergleich zur nicht betroffenen Kontrollgruppe.</s><s>Auch in der Studie von</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>leidet ein Patient dann unter einer PTBS, wenn er auf ein traumatisches Ereignis mit Intrusionen (wiederholtes Erleben des Traumas in Träumen, oder sich aufdrängenden Gedanken), Vermeidung von Situationen, die an das Trauma erinnern und Hyperarousal (z.B. erhöhte psychische Erregung, Wutausbrüche und Konzentrationsschwierigkeiten) reagiert.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>empfiehlt dabei folgende Unterscheidung: Einerseits kann in Studien das Vorliegen einer voll ausgeprägten PTBS beobachtet werden, andererseits sind auch subsyndromale Formen der PTBS zu finden, bei denen er zur Diagnose einer Anpassungsstörung rät.</s><s>Auch Haase et al. (2013) raten zur Diagnosestellung der Anpassungsstörung, wenn eine typische posttraumatische Belastungsreaktion auftritt, deren Diagnosekriterien jedoch nicht voll erfüllt werden.</s><s>Folgende Forschungsergebnisse legen nahe, dass sowohl einer voll ausgeprägten PTBS als auch Anpassungsstörungen, im Falle des Nichterreichens der PTBS Kriterien Beachtung geschenkt werden muss.</s><s>Lindahl Norberg et al. (2008) untersuchten das Auftreten von posttraumatischen Belastungssymptomen. Dabei verglichen sie die Werte von Eltern krebskranker Kinder mit einer Referenzgruppe von an PTBS erkrankten psychiatrischen Patienten.</s><s>Untersucht wurden Intrusionen, Vermeidung und Hypererregung, wobei die Eltern am häufigsten Intrusionen zeigten.</s><s>Es fiel auf, dass ein Teil der betroffenen Eltern die Werte der Referenzgruppe erreichte, oder gar überstieg.</s><s>Pai et al. (2006) gehen sogar so weit, dass sie posttraumatische Belastungssymptome als diejenige Belastungen ansehen, die bei Eltern mit krebskranken Kindern am häufigsten auftreten.</s><s>Allerdings gehen sie nicht von einer PTBS im pathologischen Sinne aus.</s><s>Vielmehr führen sie den Begriff "pediatric medical traumatic stress (PMTS)" ein, der zwar klinisch signifikante Symptome umfasst, aber nicht mit der Erfüllung diagnostischer Kriterien nach den gängigen Klassifikationskriterien einhergeht.</s><s>Die Einschätzung von Pai et al. (2006) über die Häufigkeit des Auftretens von PTBS Symptomen wird durch die Vielzahl der Studien, die PTBS Symptome bei Eltern chronisch kranker Kinder untersuchen, unterstützt: Studien von Best et al. (2001), Stuber et al. (1996) und Landolt et al. (2003) stellen nur eine Auswahl von Forschungsergebnissen dar, die ebenfalls Evidenz für das Auftreten von posttraumatischen Belastungssymptomen bei Eltern krebskranker Kinder liefern.</s><s>2.3.3</s><s>Zwangsstörung Liegt bei einem Patient eine Zwangsstörungen nach ICD-10 (Dilling et al., 2005) vor, leidet er unter Intrusionen (sich aufdrängende, angsteinflößenden, ich-dystone Gedanken, die mehr als nur übertriebene Sorge sind) und Zwangshandlung (regelhafte Handlungswiederholungen wie Händewaschen und Kontrollieren, oder auch Beten oder Zählen).</s><s>Die Intrusionen sind für den Patienten unrealistisch, führen aber trotzdem zu einem starken Unbehagen, sodass er sich dazu gezwungen fühlt, Zwangshandlungen durchzuführen, die das Unbehagen neutralisieren sollen.</s><s>Symptome einer Zwangsstörung kommen im klinischen Alltag bei Eltern meist in Form von Handlungszwängen vor.</s><s>Vermehrt berichten Eltern Gefühle der Ohnmacht, der Hilflosigkeit und des Kontrollverlusts, welche sie stark ängstigen.</s><s>Durch die Entwicklung einer Zwangssymptomatik versuchen sie der Angst entgegenzusteuern.</s><s>Resultat hiervon sind beispielsweise Kontroll-oder Hygienezwänge.</s><s>Die Literatur liefert kaum Studien zu diesem Forschungsgebiet.</s><s>Noll et al. (1994) fanden keine signifikanten Unterschiede der Zwangssymptomatik bei Eltern von Kindern mit Sichelzellanämie im Vergleich zur gesunden Kontrollgruppe.</s><s>Nichtsdestotrotz überstiegen die Werte der betroffenen Eltern die der Nichtbetroffenen.</s><s>Shanfield et al. (1984) fanden hingegen einen signifikanten Unterschied bezüglich der Zwangssymptomatik zwischen Stichprobe und Normpopulation.</s><s>Jedoch handelt es sich hierbei um eine äußerst kleine Stichprobe von 24 Eltern, deren Kind im Erwachsenenalter an Krebs verstarb.</s><s>2.3.4</s><s>Somatisierungsstörung Nach ICD-10 (Dilling et al., 2005) liegt eine Somatisierungsstörung dann vor, wenn der Patient über verschiedenartige und sich abwechselnde körperliche Symptome klagt, deren Auftreten und Ausmaß nicht auf eine körperliche Erkrankung zurückzuführen sind.</s><s>Aufgrund der Sorge um die Gesundheit kommt es zu häufigen Arztbesuchen oder Selbstmedikation und zur Weigerung, den Ärzten zu glauben.</s><s>Die Symptome müssen in mindestens zwei verschiedenen Bereichen vorliegen: Gastro-intestinale Symptome, kardio-vaskuläre Symptome, urogenitale Symptome und Haut-und Schmerzsymptome.</s><s>Somatische Beschwerden werden von Eltern krebskranker Kinder im klinischen Alltag häufig berichtet, weshalb es sinnvoll erscheint, auch das Auftreten dieses Störungsbildes genauer zu untersuchen.</s><s>Der derzeitige Forschungsstand liefert hingegen sehr wenige Studien, die das Auftreten der Somatisierungsstörung bei Eltern krebskranker Kinder betrachten.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Das BDI II ist ein Instrument, mit dem das Vorliegen und die Schwere einer Depression erfasst werden kann.</s><s>Es enthält 21 Items, die entlang der diagnostischen Kriterien des DSM IV entwickelt wurden.</s><s>Beim Ausfüllen stehen dem Beurteiler vier Antwortmöglichkeiten zur Verfügung, mit denen er seine Zustimmung ausdrücken kann.</s><s>Somit gibt sich ein Wertebereich von 0 -84, wobei hohe Werte eine hohe Belastung bedeuten.</s><s>Bei zwei Items (Schlafgewohnheiten und Appetit) kommen zwei Antwortmöglichkeiten hinzu, da sowohl nach geringerem als auch nach höherem Schlafbedürfnis/Appetit gefragt wird.</s><s>Auswählen kann der Beurteiler bei allen Items jeweils nur eine Antwortmöglichkeit.</s><s>Die Gütekriterien des BDI II können als gut angesehen werden.</s><s>Laut Hautzinger et al. (2009) beträgt die Wiederholungszuverlässigkeit in nichtklinischen Stichproben r = 0,78.</s><s>Die interne Konsistenz ist an mehreren Teilstichproben erhoben worden, wobei die Werte einer jeden Stichprobe höher als 0,89 sind.</s><s>Die konvergente Validität wurde anhand unterschiedlicher Stichproben und mit Hilfe verschiedener Selbstbeurteilungsund Fremdbeurteilungsinstrumenten erfasst.</s><s>Hautzinger et al. (2009) berichten Werte von 0,69 &lt; r &lt; 0,89.</s><s>Der angegebenen nicht-klinischen Vergleichsstichprobe sind folgende Referenzwerte zu entnehmen: M Gesamt = 7,4; SD Gesamt = 7,3.</s><s>3.3.2</s><s>State-Trait-Angstinventar (STAI) Das STAI ist ein Inventar, mit dem sowohl die Zustandsangst als auch die Angst als Eigenschaft erfasst werden kann.</s><s>Die Zustandsangst bezeichnet eine Angst, die je nach Situation in ihrer Intensität variiert (State-Angst), wohingegen die Eigenschaftsangst als überdauerndes Persönlichkeitsmerkmal betrachtet wird (Trait-Angst), also die Neigung einer Person ängstlich auf Situationen zu reagieren (Laux et al., 1970).</s><s>Mit insgesamt 40 Fragen wird sowohl die State-Angst (20 Items) als auch die Trait-Angst (20 Items) des Beurteilers erfasst.</s><s>Dabei stehen ihm vier Antwortkategorien zur Verfügung, von denen er jeweils eine auswählen soll.</s><s>Somit ergibt sich ein Wertebereich von 20 -80 für die State-Angst und die Trait-Angst, wobei hohe Werte eine hohe Belastung bedeuten.</s><s>Zur Retest-Reliabilität des STAI (zweite Testung nach 73 Tagen) nennen Laux et al. (1970) folgende Werte: Trait-Angst (Männer): r = 0,68; Trait-Angst (Frauen): r = 0,90; State-Angst (Männer): r = 0,50; State-Angst (Frauen): r = 0,36.</s><s>Dem Konstrukt entsprechend, fällt die Retest-Reliabilität der State-Angst geringer aus als die der Trait-Angst.</s><s>Die interne Konsistenz beider Skalen in der Stichprobe der Männer beträgt α &gt; 0,81 und in der Stichprobe der Frauen α &gt; 0,90.</s><s>Die konvergente Validität wurde mit Hilfe der Skala zur Messung Manifester Angst (MAS) von Lück et al. (1969) gemessen und liegt bei 0,73 &lt; r &lt; 0,90.</s><s>Der angegebenen nicht-klinischen Vergleichsstichprobe sind folgende Referenzwerte zu entnehmen: M Frauen = 38,08; SD Frauen = 10,29; M Männer = 36,83; SD Männer = 9,82.3.3.3</s><s>Impact of Event Scalerevidierte Fassung (IES-R) Das IES-R (Maercker et al. 1998) soll Personen identifizieren, die an Symptomen einer Posttraumatischen Belastungsstörung leiden.</s><s>Dazu füllen die Probanden 7-15 Minuten die 22 Items des Fragebogens aus.</s><s>Diese Items können drei Subskalen zugeordnet werden: Intrusionen (7 Items), Vermeidung (7 Items) und Hypererregung (7 Items).</s><s>Die Itemformulierungen sind dabei jedoch unabhängig von ICD-10 (Dilling et al., 2005) und DSM-IV (Saß, 2003) Anhand einer Regressionsgleichung kann aus den drei Subskalen das Vorliegen einer PTBS abgeschätzt werden.</s><s>Zu den Gütekriterien des IES-R gibt Maercker (2003) an, dass die Reliabilität als gegeben angesehen werden kann.</s><s>Sie erreicht Werte zwischen α=0,79 (Vermeidung) und α=0,9 (Hypererregung, Intrusionen).</s><s>Die konvergente Validität für die Skalen wird von Maercker (2003) als gering bis akzeptabel mit 0,53&lt;r&lt;0,72 angegeben.</s><s>Auch das IES-R ist ein bisher unveröffentlichtes Instrument, das der Forschung im Internet zur Verfügung gestellt wird.</s><s>Um die Rohwerte mit denen der Normstichprobe zu vergleichen, wird eine Verdachtsformel angegeben.</s><s>Ein Patient wird dann als auffällig angesehen, sobald er einen größeren Wert als 0 aufweist.</s><s>3.3.4</s><s>Obsessive-Compulsive Inventory -Revised (OCI-R) Das OCI-R ist ein kurzes und ökonomisches Selbstbeurteilungsverfahren zur Erfassung der Zwangssymptomatik.</s><s>Die Itemauswahl orientiert sich an den am häufigsten auftretenden Inhalten von Zwangsstörungen, die in einem DSM-IV Feldversuch (Foa et al. 1995) ausfindig gemacht wurden.</s><s>Das OCI-R enthält sechs Subskalenskalen mit jeweils drei Items: Waschen, Kontrollieren, Ordnen, Zwangsgedanken, Horten, Mentales Neutralisieren.</s><s>Die Items werden vom Beurteiler auf einer fünfstufigen Skala beantwortet.</s><s>Somit ergibt sich ein Wertebereich von 0 bis 72, wobei hohe Werte eine hohe Belastung bedeuten.Die Gütekriterien des OCI-R wurden an verschiedenen Stichproben geprüft.</s><s>Die interne Konsistenz für die Gesamtskala in der klinischen Stichprobe kann mit 0,85 &lt; α &lt; 0,94 als gut bis exzellent angesehen werden.</s><s>Die interne Konsistenz der nicht-klinischen Stichprobe liegt mit α = 0,78 in adäquater Höhe<ref type="bibr" target="#b24">(Gönner et al., 2009)</ref>.</s><s>Die konvergente Validität wurde mit Hilfe anderer Instrumente zur mehrdimensionalen Bestimmung von Zwangssymptomen geprüft und kann mit einem 0,76 &lt; r &lt; 0,88 als sehr hoch angese-hen werden<ref type="bibr" target="#b24">(Gönner et al., 2009)</ref>.</s><s>Der angegebenen nicht-klinischen Vergleichsstichprobe sind folgende Referenzwerte zu entnehmen: M Gesamt = 11,3; SD Gesamt = 6,4 3.3.5</s><s>Symptom-Checkliste-90-Standard (SCL-90) Das SCL-90 ist ein Selbstbeurteilungsverfahren, das subjektiv wahrgenommene körperliche und psychische Belastungen erfasst.</s><s>Auf einer fünfstufigen Skala sollen dabei 90 Symptome hinsichtlich ihres Auftretens in den letzten sieben Tagen eingeschätzt werden.</s><s>In dieser Arbeit wurde lediglich die Somatisierungsskala des SCL-90 eingesetzt, die mit zwölf Items "einfache körperliche Belastungen bis hin zu funktionellen Störungen" misst<ref type="bibr" target="#b20">(Franke, 2014)</ref>.</s><s>Für die Somatisierungsskala ergibt sich ein Wertebereich von 0 bis 48.</s><s>Das SCL-90 ist anhand unterschiedlicher Stichproben auf seine Gütekriterien geprüft worden und erreicht mit 0,97 &lt; α &lt; 0,98 eine exzellente interne Konsistenz.Die Somatisierungs-Subskala erreicht eine interne Konsistenz von α = 0,85.</s><s>Die konvergente Validität wurde mit Hilfe des Screening für somatoforme Störungen geprüft (SOMS)<ref type="bibr" target="#b52">(Rief et al., 2008)</ref>.</s><s>Hier zeigte sich ein siginifikanter korrelativer Zusammenhang von r = 0,45 zwischen der Somatisierungsskala des SCL-90 und dem SOMS, während die anderen Skalen des SCL-90 geringer mit dem SOMS korrelierten.</s><s>Der angegebenen nicht-klinischen Vergleichsstichprobe sind folgende Referenzwerte zu entnehmen: M Gesamt = 0,5; SD Gesamt = 0,5.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Abbildung 3: Summenwerteverteilung des OCI-R</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Abbildung 5: Belastungsmodelle</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Abbildung 8: Belastungsmodell mit drei latenten Variablen</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>fühlte ich mich durch die Krankheit meines Kin-</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head>0</head><label></label><figDesc><div><p><s>Ich bin nicht reizbarer als sonst.</s><s>Ich habe Mühe überhaupt Entscheidungen zu treffen. 1 Ich bin reizbarer als sonst. 2 Ich bin viel reizbarer als sonst.</s><s>3 Ich fühle mich dauernd gereizt.</s><s>In den folgenden Aussagen werden Verhaltens-und Erlebensweisen beschrieben, die viele Menschen in ihrem Lebensalltag zeigen.</s><s>Markieren Sie bitte jeweils die Zahl, die am besten beschreibt, wie stark Sie im vergangenen Monat durch eine Verhaltensoder Erlebensweise beeinträchtig waren oder unter ihr gelitten haben.</s><s>Den Zahlen sind folgende Bedeutungen zugeordnet: der folgenden Tabelle eine Liste von Problemen und Beschwerden, die man manchmal hat.</s><s>Bitte lesen Sie jede Frage sorgfältig durch und entscheiden Sie, wie stark Sie während der vergangenen sieben Tage bis heute durch diese Beschwerden gestört oder bedrängt worden sind.</s><s>Überlegen Sie bitte nicht erst, welche Antwort "den besten Eindruck" machen könnte, sondern antworten Sie so, wie es für Sie persönlich zutrifft.</s><s>Machen Sie bitte hinter jeder Frage nur ein Kreuz in das Kästchen mit der für Sie am besten zutreffenden Antwort.</s><s>Streichen Sie versehentliche Antworten deutlich durch und kreuzen Sie danach das richtige Kästchen an.</s><s>Den Zahlen sind folgende Bedeutungen zugeordnet: finden Sie eine Reihe von Feststellungen, mit denen man sich selbst beschreiben kann.</s><s>Bitte lesen Sie jede Feststellung durch und wählen Sie aus den vier Antworten diejenige aus, die angibt, wie Sie sich jetzt, d. h. in diesem Moment, fühlen.</s><s>Kreuzen Sie bitte bei jeder Feststellung die Zahl unter der von Ihnen gewählten Antwort an.</s><s>Es gibt keine richtigen oder falschen Antworten.</s><s>Überlegen Sie bitte nicht lange und denken Sie daran, diejenige Antwort auszuwählen, die Ihren augenblicklichen Gefühlszustand am besten beschreibt.</s><s>Den Zahlen sind folgende Bedeutungen zugeordnet: gilt Herrn Prof. Dr. Graf, der meine Arbeit betreut hat.</s><s>Danke für die hilfreichen Anregungen und besonders für die ausgesprochen schnellen Antworten auf meine Fragen.</s><s>Ich habe mich stets sehr gut betreut gefühlt.</s><s>Auch Frau Dr. Wevers-Donauer möchte ich meinen besonderen Dank für die Hilfe und die herzliche Zusammenarbeit der letzten zwei Jahre aussprechen.</s><s>Danke für die vielen Diskussionen und klinischen Einblicke, die mich sowohl im beruflichen Leben, als auch persönlich bereichert haben.</s><s>Herrn Dr. Becker möchte ich für seine hilfreichen Tipps danken und für die Vermittlung zu dieser Arbeit.</s><s>Desweiteren möchte ich den psychosozialen Mitarbeitern aus den Kooperationszentren in Stuttgart, Frankfurt, Münster, Hamburg und Berlin für die Koordination vor Ort und dem netten Aufenthalt bei den Visitationen danken.</s><s>Auch Frau Steinmetz möchte ich meinen Dank für die Dateneingabe aussprechen.</s><s>Meiner Familie und meinen Freunden möchte ich meinen Dank dafür aussprechen, dass sie mir in den letzten zwei Jahren stets zur Seite standen.</s><s>Herzlichen Dank auch für die Ausdauer, Ruhe und Geduld, für das offene Ohr und die Korrektur der Arbeit.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc><div><p></p></div></figDesc><graphic coords="32,119.97,98.01,393.12,203.04" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc><div><p></p></div></figDesc><graphic coords="32,122.85,388.13,392.04,202.68" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc><div><p></p></div></figDesc><graphic coords="40,144.83,85.05,306.80,310.71" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc><div><p></p></div></figDesc><graphic coords="41,86.75,316.66,330.46,336.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Das Projekt trägt den Namen "Entwicklung und Erprobung eines Qualitätsmanagementprogramms zur Zertifizierung der psychosozialen Dienste in der Pädiatrischen Onkologie und Hämatologie" und wird durch die deutsche Krebshilfe gefördert.</s><s>Die Studie wurde durch die Ethikkommission der Ärztekammer des Saarlandes sowie der Ethikkommissionen der jeweiligen Ärztekammern der Kooperationskliniken genehmigt.</s></p></div></figDesc><table><row><cell cols="7">auswirkt, kann vermutet werden, dass Eltern jüngerer Kinder ebenfalls stärker belastet eine Risikogruppe hinsichtlich der Entwicklung eigener gesundheitlicher und psychoso-ren für diesen Bereich zur Verfügung stehen, soll ein weiteres Ziel dieser Arbeit die</cell></row><row><cell cols="7">sind als Eltern älterer Kinder. zialer Auffälligkeiten darstellen. Daraus leiten sich folgende Fragestellungen ab: Konstruktion und Validierung eines ökonomischen Tools für die Pädiatrische Onkolo-3 Material und Methoden</cell></row><row><cell cols="7">Auch das Geschlecht der Patienten spielt eine Rolle in Bezug auf die elterliche gie sein, welches im Anamneseprozess eingesetzt werden kann und so zu einer Standar-Anzahl an Familien Anzahl an Müttern und Vätern</cell></row><row><cell cols="7">Belastung. Canning et al. (1996) zeigte, dass Eltern mit erkrankten Mädchen stärker I. Welche Belastungen zeigen die Eltern? disierung der Diagnostik führt. 3.1 Allgemeine Projektbeschreibung Berlin 18 29</cell></row><row><cell cols="7">fanden in ihrer Studie kein erhöhtes Auftre-belastet sind als Eltern mit erkrankten Jungs. Diese Tatsache lässt sich laut Autoren II. Wie hoch ist das Ausmaß der Belastung? Frankfurt 24 41 Die vorliegende Arbeit wurde an ein Projekt der Psychosozialen Arbeitsgemeinschaft in Hamburg 16 26</cell></row><row><cell cols="7">ten von Somatisierungsbeschwerden der Eltern im Vergleich zur Kontrollgruppe. Moo-möglicherweise auf die höhere Verletzlichkeit von Mädchen zurückführen, oder auch III. der Gesellschaft für Pädiatrische Onkologie und Hämatologie (PSAPOH) angegliedert. Homburg 20 37 Liegen mehrere Belastungen gleichzeitig vor? Münster 42 58</cell></row><row><cell cols="7">re et al. (1988) fanden erhöhte Somatisierungswerte bei Eltern, deren Kind 2 Jahre vor-darauf, dass Mädchen ihr Leid offener zeigen als Jungs. IV. Zeigt sich die Belastung auch anhand einer Beeinträchtigung der Lebensqualität Stuttgart 12 21</cell></row><row><cell>her insgesamt an der Eltern? Krebs</cell><cell>verstorben</cell><cell>war. 132</cell><cell>Yeh</cell><cell>(2002)</cell><cell>betrachtete 212</cell><cell>ebenfalls</cell></row><row><cell cols="7">Somatisierungsbeschwerden, jedoch mit Fokus auf Geschlechtsunterschiede bei den 2.4.3 Einkommen V. Haben soziodemographische Faktoren einen Einfluss auf die Belastung der El-</cell></row><row><cell cols="7">Eltern. Sie fand heraus, dass Mütter signifikant höhere Somatisierungswerte angeben als Canning et al. (1996) zeigten, dass neben dem Geschlecht des Kindes auch das Ein-tern?</cell></row><row><cell cols="7">Väter. kommen die elterliche Belastung beeinflusst: Eltern mit einem höheren Einkommen VI. Beeinflusst die Diagnose den Belastungsgrad der Eltern? Tabelle 2: Alter der Eltern und Kinder</cell></row><row><cell cols="7">waren geringer belastet als Eltern mit einem niedrigen Einkommen. VII. Wie hängen die Belastungen zusammen? (Entwicklung von Belastungsmodel-Alter Min Max M SD</cell></row><row><cell cols="7">2.4 Einfluss soziodemographischer Faktoren auf das Auftreten psychi-scher Störungen VIII. Entwicklung eines ökonomischen Tools für die Pädiatrische Onkologie 2.5 Zusammenhang der störungsassoziierten Belastungen Eltern 23 60 42,08 7,74 len) Kinder 0 22 8,80 6,13</cell></row><row><cell cols="7">Lilienfeld et al. (1994) führen den Begriff der "exzessive co-occurence" ein, der be-Die Literatur zeigt, dass Geschlechtsunterschiede, das Alter des Kindes und der Fami-lienstand wichtige soziodemographische Faktoren sind, die das Auftreten psychischer Ergebnisse zu den oben aufgezählten Fragestellungen sollen zu einer Verbesserung der schreiben soll, dass bei vielen Patienten nicht nur eine, sondern sogar eine zweite Diag-Tabelle 3: Diagnosen der erkrankten Kinder</cell></row><row><cell cols="7">Störungen bei Eltern krebskranker Kinder beeinflussen. Im folgenden Teil soll ein Aus-nose vorliegt. Aufgrund des häufigen Vorkommens dieser "co-occurence" stellt sich die Psychosozialen Versorgung führen, indem sie das gesamte Patientenmanagement er-Anzahl Anteil in %</cell></row><row><cell cols="7">schnitt der Literatur zu den eben genannten Einflussfaktoren vorgestellt werden. Frage, wie die vorliegenden Störungen zusammenhängen. Eine in diesem Zusammen-leichtern. Dabei erscheint es wichtig, die elterliche Belastung auch im deutschen Leukämien (All, AML....) 47 35,61 hang relevante Diskussion wird beispielsweise von Widiger et al. (2005) aufgeworfen. Sprachraum genauer zu untersuchen, da Studien aus diesem Forschungsgebiet sich Lymphome 14 10,60</cell></row><row><cell cols="7">2.4.1 Geschlechtsunterschiede Sie diskutieren, ob psychische Beeinträchtigungen als kategorial, also als streng vonei-Weichteilsarkome und Knochensarkome 24 18,18 hauptsächlich im englischsprachigen Raum finden lassen. Englischsprachige Studien Keimzelltumore 6 4,54</cell></row><row><cell cols="7">Lindahl Norberg et al. (2008) betrachteten Geschlechtsunterunterschiede der Eltern in Bezug auf deren Entwicklung psychischer Störungen. Sie zeigten, dass die Depressions-nander unabhängige Störungen zu betrachten sind oder als dimensional, also als Nierentumore 5 3,79 liefern außerdem divergente Ergebnisse, die nicht alle Symptombereiche aus dem klini-Hirntumore 10 7,58 Symptomausprägungen entlang unterschiedlicher Dimensionen. schen Alltag in Deutschland abdecken. Die Frage, die diese Arbeit demzufolge beant-Sonstige 4 3,0</cell></row><row><cell cols="7">und Angstwerte der Mütter die der Väter übertrafen. Auch Yeh (2002) fand ein ähnli-Die meisten der im Abschnitt 2.3 vorgestellten Studien untersuchen jedoch ledig-worten soll, ist, ob sich die Versorgung der Eltern in Deutschland an englischsprachigen Fehlende Angaben 22 16,7</cell></row><row><cell cols="7">ches Ergebnis: Mütter erzielten auf den Skalen "Depression", "Ängstlichkeit", lich das Vorkommen einer Störung und können somit keine Aussage über den Zusam-Studien orientieren kann. Mithilfe der daraus resultierenden epidemiologischen Daten</cell></row><row><cell cols="7">"Somatisierung" und "globaler Stressindex" signifikant höhere Werte als Väter. Kazak menhang mehrerer Störungen bei Eltern krebskranker Kinder machen. Dies stellt ein kann auf häufig auftretende Belastungen aufmerksam gemacht werden. So kann der 3.3 Erhebungsinstrumente</cell></row><row><cell cols="7">et al. (1996) führt als möglichen Grund für diesen Geschlechtereffekt an, dass Mütter Problem dar, da der klinische Alltag zeigt, dass bei den Eltern Symptome mehrerer Stö-Fokus der psychosozialen Diagnostik gezielter auf die relevanten Bereiche gerichtet</cell></row><row><cell cols="7">die Kinder häufiger zu Behandlungen oder Untersuchungen begleiten als Väter, welche rungsbilder vorliegen. Somit fehlen für eine theoriebasierte Diagnostik und Therapie-werden. 3.3.1 Beck Depressions-Inventar -Revision (BDI II)</cell></row><row><cell cols="7">weiterhin arbeiten gehen und/oder die Geschwister versorgen. planung derzeit genau diese wichtigen Informationen. Des Weiteren deutet die Literatur durch den Begriff der "exzessive-comorbidity"</cell></row><row><cell cols="7">auch auf eine mögliche Mehrfachbelastung der Eltern hin, welche in dieser Arbeit an-2.6 Fragestellungen und Ziel der Arbeit 2.4.2 Kindesalter und Geschlecht des Kindes hand der Aufstellung verschiedener Belastungsmodelle untersucht werden soll.</cell></row><row><cell cols="7">Kazak et al. (1996) zeigten, dass jüngere Patienten durch die Behandlungen stärker be-Basierend auf dem Hintergrund der klinischen Erfahrungen und den oben vorgestellten Durch die Belastungsmodelle kann auch Einsicht in die Belastungsstruktur der</cell></row><row><cell cols="7">lastet sind als ältere Patienten. Da sich die Belastung der Kinder auch auf die Eltern Forschungsergebnissen ist zu vermuten, dass Eltern mit an Krebs erkrankten Kindern Eltern gewonnen werden, was wichtige Informationen für die Entwicklung eines Tools</cell></row><row><cell cols="7">für die pädiatrische Onkologie liefert. Da derzeit keine ausreichend validierten Verfah-</cell></row></table><note><p><s>Die Datenerhebung fand im Zeitraum September 2013 bis September 2014 auf pädiatrisch onkologischen Stationen folgender Kliniken statt: Universitätsklinikum Hamburg-Eppendorf, Charité Berlin, Universitätsklinikum Münster, Universitätsklinikum des Saarlandes, Universitätsklinikum Frankfurt und Olgahospital Stuttgart.</s><s>Dazu wurden Fragebögen aus den in Abschnitt 3.3 beschriebenen Testverfahren zusammengestellt, die die Eltern betroffener Kinder ausfüllten.</s><s>3.2 Experimentelles Design und Stichprobenbeschreibung Der Zeitraum für die Erhebung begann vier Wochen nach Diagnosestellung und endete ca.</s><s>vier Wochen nach Ende der stationären Chemotherapie, bzw.</s><s>vier Wochen nach Ende einer nachfolgenden Bestrahlung.</s><s>Der Kontakt zu den teilnehmenden Eltern wurde durch den Psychosozialen Dienst der jeweiligen Klinik hergestellt, wobei gute Deutschkenntnisse bei den Eltern vorausgesetzt wurden.</s><s>Insgesamt nahmen die Eltern von 132 Kindern mit Krebserkrankung an der Erhebung teil.</s><s>Da nicht immer beide Elternteile die Fragebögen ausfüllten, ergab sich eine Stichprobengröße von 213 Elternteilen (davon: 129 Mütter und 84 Väter).</s><s>Tabelle 1 zeigt, wie viele Familien in welcher Klinik erhoben werden konnten.</s><s>Tabelle 2 präsentiert das Alter der Eltern und deren Kindern und Tabelle 3 liefert einen Überblick über die vorliegenden Diagnosen und deren Häufigkeiten.</s><s>Tabelle 1: Stichprobengröße in den teilnehmenden Kliniken</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>(Bortz et al. 1995)en für diese Arbeit zur Verfügung gestellt worden ist.Referenzwerte konnten aus einer Arbeit vonGoldbeck und Storck   (2002)bezogen werden, wo sich folgende Werte ergaben: M = 2,31; SD = 0,47.Bei der Vergleichsstichprobe handelt es sich um Eltern eines an Krebs erkrankten Kindes.3.4StatistischeAnalysenDierechnerischen</s><s>Analysen der vorliegenden Arbeit wurden mit Hilfe des Statistikprogramms "SPSS Statistics 21" durchgeführt.Einen ersten Überblick über die Belastungen der Eltern lieferte die Betrachtung der deskriptiven Statistik der Rohwerte.Durch die zusätzliche deskriptive Statistik der z-Werte konnten die Testwerte der Eltern in einen direkten Zusammenhang mit den Testwerten der Normstichprobe gestellt werden.Der Einfluss der soziodemographischen Variablen "Geschlecht", "Alter der Eltern", "Geschlecht des Kindes", "Alter des Kindes" und "Ausbildungsabschluss" auf das Belastungserleben der Eltern wurde ebenfalls mit Hilfe von Spearman Korrelationen ge-≤ 80 und eine Trennschärfe von r ≥ 0,3 aufwiesen, oder nahe am Cut-Off lagen(Bortz et al. 1995).</s><s>Da vom IES-R keine Referenzwerte vorlagen, wurde dieser von der Konstruktion des Tools ausgeschlossen, weil er als nicht geeignet für die klinische Praxis erschien.</s><s>Abschließend wurde das Cronbachs Alpha für eine jede Skala bestimmt, um einen Eindruck der Reliabilität des Instruments zu gewinnen.</s></p></div></figDesc><table><row><cell cols="7">3.3.6 Ulmer Lebensqualitäts-Inventar für Eltern chronisch kranker Kinder (ULQUIE) Das ULQUIE ist ein Selbstbeurteilungsverfahren, mit dem die Lebensqualität von El-tern chronisch kranker Kinder bestimmt werden kann. Basierend auf Literaturangaben, klinischen Erfahrungen und etablierten Lebensqualitätsfragebögen, entstand ein Instru-ment mit 29 Items. Es erfasst die Dimensionen "Leistungsfähigkeit" (7 Items), "Zufrie-denheit mit der familiären Situation" (6 Items), "emotionale Belastung" (4 Items), IES 195 17 -4,38 2,46 -1,78 1,58 kann einen Wertebereich von 0 bis 4 annehmen, wobei hohe Werte eine hohe Lebens-OCI-R 209 3 0 45 13,92 10,10 "Selbstverwirklichung" (4 Items) und "Allgemeinbefinden" (4 Items). Der Gesamtwert prüft. Zur Beantwortung von Fragestellung VII wurden konfirmatorische Faktorenana-lysen mit Hilfe des Programms AMOS gerechnet. Eine derartige Analyse prüft die Pas-sung zuvor entwickelter Modelle. Um zu erfahren, wie die einzelnen Belastungen zu-sammenhängen, wurden vier Belastungsmodelle auf Basis der Literatur spezifiziert. Da nur ein vollständiger Datensatz für die Analyse verwendet werden kann, mussten Per-sonen mit fehlenden Werten von der Analyse ausgeschlossen werden, sodass eine Tabelle 4: Bildung der Itembündel Itembündel Item Faktorladung STAI_10 ,771 STAI_15 ,765 STAI_16 ,759 STAI_20 ,752 STAI_17 ,735 STAI_8 ,722 STAI_7 ,716 STAI_19 ,709 STAI_9 ,705 STAI_6 ,689 STAI_12 ,686 STAI_2 ,681 STAI_18 ,680 STAI_14 ,678 STAI_13 ,666 STAI_4 ,662 STAI_11 ,648 STAI_5 ,634 STAI_3 ,619 STAI_1 4.1 Fragestellung I: Welche Belastungen zeigen die Eltern? 4.1.1 Deskriptive Statistik und Testwerteverteilungen Ein Überblick über die Belastung der Eltern wird durch die Darstellung der deskriptiven Statistik in Tabelle 5 erreicht. In dieser wird deutlich, dass die Mittelwerte von BDI II, STAI, OCI-R und IES-R alle über den Mittelwerten der Vergleichsstichproben liegen. Der Mittelwert des IES-R liegt in einem unauffälligen Bereich. Tabelle 5: Deskriptive Statistik der Summenwerte der einzelnen Testverfahren N Missings Min Max M SD BDI II 193 19 0 40 13,80 STAI (State) 203 9 20 79 49,78 12,48 Abbildung 2: Summenwerteverteilung des STAI 8,40 Abbildung 1: Summenwerteverteilung des BDI II ,611 4 Ergebnisse 0 3 6 9 12 15 18 21 24 27 31 36</cell></row><row><cell>qualität bedeuten. SCL -90</cell><cell>205</cell><cell>7</cell><cell>0,00</cell><cell>2,92</cell><cell>0,68</cell><cell>0,63</cell></row></table><note><p><s>Die innere Konsistenz des ULQUIE kann als gut angesehen werden: Cronbachs Alpha für die Gesamtskala liegt bei α = 0,91.Auch die Validität kann als gegeben angesehen werden(Goldbeck et al., 2002).Beim ULQUIE handelt es sich um einen bisherunveröffentlichten FragebogenDazu wurden die Referenzwerte (M und SD) der entsprechenden Literatur herangezogen.</s><s>Informationen zu Vergleichsstichproben und Referenzwerten finden sich in Kapitel 3.3.</s><s>Die z-Werte ermöglichen nicht nur einen Zusammenhang zur Vergleichsstichprobe herzustellen, sondern es kann auch eine Aussage über den vorliegenden Schweregrad der Belastung gemacht werden.</s><s>Liegt das Ergebnis eine Standardabweichung über/unter dem Mittelwert, spricht man von einem über-beziehungsweise unterdurchschnittlichen Ergebnis (Bortz, 2010).</s><s>Um den Anteil der Eltern zu bestimmen, die überdurchschnittlich stark belastet sind, wurden alle Eltern mit einem z ≥ 1 oder einem z ≥ 2 ausgezählt.</s><s>Da vom IES-R keine Referenzwerte vorliegen, wurden bei diesem Test alle Eltern ausgezählt, bei denen durch Berechnung der Verdachtsformel ein positiver Wert resultiert, da dieser, wie bereits erwähnt, eine vorliegende PTBS indiziert.</s><s>Zur exemplarischen Darstellung, ob einige Familien auch bei mehreren Testverfahren auffällige Werte zeigen, wurde ein Belastungsscore berechnet.</s><s>Dieser kann einen Wertebereich von 0 bis 5 erreichen (ein Punkt pro z ≥ 1, beziehungsweise beim IES-R ein Punkt pro positivem Wert).</s><s>Das Ergebnis des Belastungsscores ist gleichbedeutend mit der Anzahl der überdurchschnittlichen Auffälligkeiten.</s><s>Da die Mehrfachbelastung durch eine Korrelation zwischen den Belastungen zustande kommen kann, wurde zudem eine Spearman Korrelation gerechnet.</s><s>Die Berechnung einer Pearson Korrelation war aufgrund nicht erfüllter Voraussetzungen nicht möglich.</s><s>Die Betrachtung der Lebensqualität erfolgte anhand der deskriptiven Statistik der Roh-und z-Werte.</s><s>Zudem wurde eine Spearman Korrelation gerechnet um den Zusammenhang zwischen Belastung und Lebensqualität zu überprü-fen.</s><s>Stichprobengröße von N= 175 resultiert.</s><s>Als manifeste Variablen gingen faktorenanalytisch gebildete Itembündel in die Modelle ein, da Kline (2011) betont, dass das Verhältnis zwischen Stichprobengröße und Variablenanzahl bei mindestens 5:1 liegen sollte; im Idealfall bei 10:1.</s><s>Das Verhältnis in dieser Arbeit liegt hingegen bei 1,88:1 (175 Personen, 93 Items), was eine schlechte Identifizierbarkeit des Modells zur Folge hat.</s><s>In diesem Fall empfiehlt Bühner (2006) die Bildung von Itemaggregaten, bei der mehrere Items zu Itembündeln beziehungsweise Aggregaten zusammengefasst werden.</s><s>Die Itembündel wurden mit Hilfe von exploratorischen Faktorenanalysen für jede Belastungsgruppe gebildet.</s><s>Dabei wurden die Items der Tests nach Faktorladungen geordnet und so gleichmäßig auf die Itembündel verteilt.</s><s>Für diese Arbeit wurden für jede latente Variable drei Itembündel aus vier bis sieben Items gebildet, wodurch ein Verhältnis von 11,67:1 erreicht wurde.</s><s>Das Vorgehen der Itemaggregierung ist in Tabelle 4 für den STAI demonstriert, während die übrigen Tabellen im Anhang B zu finden sind.</s><s>Für die konfirmatorischen Faktorenanalysen wurde die Maximum-Likelihood-Methode (ML-Methode) gewählt, da Bühner (2006) diese für Stichproben ab N&gt;100 empfiehlt.</s><s>Die Beurteilung der Passung der Modelle erfolgte durch die Betrachtung der Fit-Indizes sowie der Parameterschätzungen. Für die Konstruktion des Tools wurden die für diese Arbeit ausgewählten validen Einzelinstrumente zu einem Instrument zusammengefügt.</s><s>Da das Tool in der Durchführung möglichst ökonomisch sein sollte, wurde eine Skalenlänge von zehn Items pro Belastungsbereich angestrebt.</s><s>Dazu wurde eine Itemanalyse durchgeführt und auf diese Weise "Schwierigkeitsindizes" und "korrigierte Trennschärfen" der Items betrachtet (Pospeschill, 2010; S.77-86).</s><s>Es wurden, jeweils diejenigen Items ausgewählt, die Schwierigkeitsindizes von 20 ≤ p Abbildung 1 -Abbildung 4 bilden zusätzlich die Testwerteverteilung der Summenskalen ab.</s><s>Von der Darstellung der Summenwerteverteilung des IES-R wird abgesehen, da durch die Berechnung der Verdachtsformel keine interpretierbare Verteilung entsteht.</s><s>Die Summenwerte des BDI II weisen einen Wertebereich von 0 bis 40 auf, wobei der Modus bei 12 liegt.</s><s>Beim STAI liegen die Summenwerte zwischen 20 und 79.</s><s>Hier ergeben sich zwei Modi, die bei 41 und 48 liegen.</s><s>Die Summenwerte des OCI-R liegen zwischen 0 und 45.</s><s>Er hat ebenfalls zwei Modi, die bei 7 und 9 liegen.</s><s>Die Werte des IES sind zwischen -4,31 und 2,46 verteilt, eine Aussage zu Modus und Verteilung ist aufgrund der Verdachtsformel nicht möglich.</s><s>Die Werte des SCL 90 liegen zwischen 0 und 2,92, wobei der Modus bei 0,25 liegt.</s><s>Bezüglich der Schiefe der Verteilungen zeigt sich, dass die Werte des BDI II, OCI-R und SCL eine rechtsschiefe Verteilung ergeben, wohingegen sich beim STAI eine linksschiefe Verteilung ergibt.</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Tabelle 9 stellt den Anteil an Eltern dar, die eine Mehrfachbelastung aufweisen: 31,5 % der Eltern zeigen durchschnittliche Werte bei allen Testergebnissen, 18,5 % der Eltern weisen ein auffälliges Testergebnis auf, 13,9 % der Eltern zwei auffällige Testergebnisse, 17,6 % sogar drei, 12,0 % vier und 6,5 % insgesamt fünf auffällige Testergebnisse.Tabelle 10 zeigt die Ergebnisse der Spearman Korrelation zur Überprüfung des Grundes der Mehrfachbelastung.Es wird deutlich, dass alle Korrelationen signifikant sind und dies der Grund für die Mehrfachbelastung der Eltern sein kann.Die Mehrfachbelastung wird im Ergebnisbericht zu Hypothese VII näher beleuchtet.Deskriptive Statistik der Lebensqualität In Tabelle 11 ist die deskriptive Statistik der Lebensqualität dargestellt.Der Mittelwert dieser Stichprobe liegt geringfügig unter dem Mittelwert der Vergleichsstichprobe, welche ebenfalls aus Eltern mit einem krebskranken Kind besteht.Tabelle 13 zeigt, dass einige Korrelationen auf dem 0,05 und einige Korrelationen auf dem 0,01 Niveau signifikant werden.</s><s>Jedoch handelt es sich um sehr kleine Werte, sodass sie allesamt als nicht bedeutsam eingeschätzt werden können.</s></p></div></figDesc><table><row><cell cols="7">Tabelle 8: Anteil der Eltern mit durchschnittlich und überdurchschnittlich starker Be-Tabelle 10: Korrelationen zwischen den Testverfahren Tabelle 12: Zusammenhang zwischen Belastung und Lebensqualität</cell></row><row><cell cols="7">Tabelle 6: Deskriptive Statistik der z-Werte der Summenwerte der einzelnen Testverfah-ren lastung (in %), z ≥ 2 BDI II STAI OCI-R IES-R SCL BDI II STAI OCI-R IES-R Belastungs-SCL score durchschnittlich belastet (in überdurchschnittlich belastet (in %) %) BDI II 18,7 BDI II 1 0,78** 0,49** 0,78** 0,67** STAI 0,78** 1 0,45** 0,71** 0,61** Lebensqualität -0,78** -0,76** -0,39** -0,69** -0,65** -0,77** ULQUIE 81,3 STAI (State) 30,0 OCI-R 0,49** 0,45** 1 0,52** 0,40** 70,0 OCI-R 15,8 IES-R 0,78** 0,71** 0,52** 1 0,63** 84,2 SCL -90 12,2 SCL 0,67** 0,61** 0,40** 0,63** 1 87,8 ** Korrelation auf dem 0,01 Niveau signifikant 4.5 Fragestellung V: Haben soziodemographische Faktoren einen Einfluss</cell></row><row><cell cols="3">N auf die Belastung der Eltern? Minimum</cell><cell cols="2">Maximum</cell><cell>M</cell><cell>SD</cell></row><row><cell cols="7">BDI II 4.3 Fragestellung III: Liegen mehrere Belastungen gleichzeitig vor? 124 -1,01 4,47 0,88 1,15 4.4 Fragestellung IV: Zeigt sich die Belastung auch anhand einer Beein-</cell></row><row><cell cols="4">z-Werte trächtigung der Lebensqualität der Eltern? STAI (State) 131 -1,56 OCI-R 137 -1,77</cell><cell>3,89 5,27</cell><cell>1,21 0,41</cell><cell>1,23 1,58</cell></row><row><cell>IES</cell><cell>124</cell><cell>-4,31</cell><cell></cell><cell>2,46</cell><cell>-1,78</cell><cell>1,58</cell></row><row><cell cols="7">SCL -90 Tabelle 9: Anteil der Eltern mit mehreren Belastungen 132 -1,00 überdurchschnittlich belastet (in %) 4,83 0,35 0 34,1 Tabelle 13: Zusammenhang von Belastung und soziodemographischen Faktoren BDI II STAI OCI-R IES-R SCL ULQUIE 1,26 Geschlecht 0,19* 0,08 -0,03 0,29** 0,09 -0,09 4.4.1 Tabelle 11: Deskriptive Statistik der Lebensqualität Alter der -0,33** -0,22** -0,10 -0,28** -0,26 0,27** Eltern Belastungsscor 1 18,8 2 13,6 N Min Max M SD Geschlecht des -0,01 0,06 0,03 0,09 0,08 -0,04 Kindes es 3 15,9 4 11,4 5 6,3 Lebensqualität 210 0,85 3,68 2,24 0,59 Alter des -0,07 0,00 -0,06 -0,07 -0,05 0,07 Kindes ULQUIE (Rohwerte) Lebensqualität 210 -3,12 3,30 -0,14 1,26 Ausbildungs--0,24* -0,16* -0,08 -0,27** -0,26** 0,23** abschluss ULQUIE (z-Werte) *Korrelation auf dem 0,05 Niveau signifikant</cell></row><row><cell></cell><cell cols="5">** Korrelation auf dem 0,01 Niveau signifikant</cell></row><row><cell cols="7">Tabelle 7: Anteil der Eltern mit durchschnittlich und überdurchschnittlich starker Be-4.4.2 Korrelation von Belastung und Lebensqualität</cell></row><row><cell cols="7">lastung (in %), z ≥ 1 Tabelle 12 zeigt, dass alle Korrelationen auf dem 0,01 Niveau signifikant wurden und 4.6 Fragestellung VII: Wie hängen die Belastungen zusammen (Entwick-</cell></row><row><cell cols="7">%) durchschnittlich belastet (in somit ein bedeutender Zusammenhang zwischen dem Grad der Belastung und der Le-bensqualität der Eltern vorliegt. überdurchschnittlich belastet (in %) lung von Belastungsmodellen)?</cell></row><row><cell cols="4">BDI II 4.6.1 Modellspezifikation und Modellprüfung 42,0</cell><cell></cell><cell>58,0</cell></row><row><cell>STAI (State)</cell><cell></cell><cell>56,7</cell><cell></cell><cell></cell><cell>43,3</cell></row><row><cell>OCI-R</cell><cell></cell><cell>30,6</cell><cell></cell><cell></cell><cell>69,4</cell></row><row><cell>IES</cell><cell></cell><cell>17,4</cell><cell></cell><cell></cell><cell>82,6</cell></row><row><cell>SCL -90</cell><cell></cell><cell>25,9</cell><cell></cell><cell></cell><cell>74,1</cell></row></table><note><p><s>4.2 Fragestellung II: Wie hoch ist das Ausmaß der Belastung?</s><s>Tabelle 7 zeigt den prozentualen Anteil von Eltern mit einem z ≥ 1. Beim STAI ist der Anteil überdurchschnittlich belasteter Eltern sogar größer als der Anteil durchschnittlich belasteter Eltern.</s><s>Um auch die prozentualen Anteile von Eltern zu betrachten, die sich zwei Standardabweichungen über dem Mittelwert der Vergleichsstichprobe befinden, wurde derselbe Vorgang wiederholt.</s><s>Da beim IES-R durch die fehlenden Referenzwerte keine Aussage über das Ausmaß der Belastung machbar ist, wird er im folgenden Teil nicht weiter erwähnt.</s><s>Die Ergebnisse dieser Berechnungen werden in Tabelle 8 vorgestellt.</s><s>Der erste Schritt einer konfirmatorischen Faktorenanalyse ist die Modellspezifikation auf Basis theoretischer Grundlagen.</s><s>Dazu wurden vier verschiedene Modelle spezifiziert, die in Abbildung 5 dargestellt sind.</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Tabelle 15: Vergleich der Fit-Indizes der anderen Belastungsmodelle</s></p></div></figDesc><table><row><cell cols="4">4.7 Entwicklung eines Tools für die Pädiatrische Onkologie</cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">Index Tabelle 16 und Tabelle 17 zeigen die für das Tool ausgewählten Items mit Schwierig-Modell 2. Modell 3. Modell Cut-off (df= 85) (df= 90) (df= 85) keitsindizes (p) und korrigierter Trennschärfe (r). Es wurden diejenigen Items für das</cell></row><row><cell cols="5">² Tool herangezogen, die hinsichtlich ihrer Schwierigkeitsindizes den Cut-Offs von p ≤ / 124,173 612,533 124,173</cell></row><row><cell cols="2">p-Wert (pkorr) 20 ≤ 80 am nächsten sind /</cell><cell>0,004 (0,153)</cell><cell>0,000 (0,01)</cell><cell>0,004 (0,153)</cell></row><row><cell>CFI</cell><cell>0,95</cell><cell>0,983</cell><cell>0,767</cell><cell>0,983</cell></row><row><cell>RMSEA</cell><cell>&lt;0,08</cell><cell>0,051</cell><cell>0,183</cell><cell>0,051</cell></row><row><cell>SRMR</cell><cell>&lt;0,11</cell><cell>0,040</cell><cell>0,443</cell><cell>0,040</cell></row><row><cell cols="5">Abbildung 7: Standardisierten Regressionsgewichte des Belastungsmodells mit Faktor</cell></row><row><cell></cell><cell>zweiter Ordnung</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s><ref type="bibr" target="#b24">Gönner et al., 2009</ref>ungswerte nach.Die erhöhten Zwangswerte der Eltern dieser Studie können nicht ausreichend mit bisherigen Studien bestätigt werden.Tabelle 19: Punktprävalenzen psychischer Störungen und Anteile an belasteten Eltern, die auf die onkologische Erkrankung des Kindes zurückzuführen sind (berechnet nachGönner et al., 2009 und Margraf und Schneider, 2009)</s></p></div></figDesc><table><row><cell>Tabelle 16: Schwierigkeitsindizes (p) der ausgewählten Items BDI II-Item (p) OCI-R (p) SCL-90 (p) Item BDI_1 (25,16) OCI_1 (20,87) SCL_1 (23,23) BDI_4 (29,72) OCI_2 (38,56) SCL_3 (10,02) BDI_11 (26,42) OCI_3 (32,78) SCL_4 (29,60) BDI_12 (24,21) OCI_6 (23,94) SCL_5 (14,27) BDI_13 (18,40) OCI_9 (24,06) SCL_6 (21,46) BDI_15 (29,87) OCI_12 (25,35) SCL_8 (12,85) BDI_16 (36,48) OCI_13 (20,75) SCL_9 (13,09) BDI_17 (32,08) OCI_15 (25,12) SCL_10 (14,39) BDI_19 (30,35) OCI_17 (17,92) SCL_11 (17,22) 10 BDI_20 (33,81) OCI_18 (15,92) SCL_12 (21,58) Tabelle 17: Korrigierte Trennschärfeindizes (r) der ausgewählten Items STAI_1 (73,74) STAI (p) STAI_2 (73,27) STAI_3 (82,39) STAI_4 (80,28) STAI_6 (72,01) STAI_9 (81,76) STAI_11 (80,50) STAI_12 (70,60) STAI_13 (56,45) STAI_14 (60,22) BDI II-Item (r) OCI-R (p) SCL-90 (p) STAI (p) Item BDI_1 (0,508) OCI_1 (0,377) SCL_1 (0,419) STAI_1 (0,594) BDI_4 (0,636) OCI_2 (0,462) SCL_3 (0,538) STAI_2 (0,588) BDI_11 (0,520) OCI_3 (0,571) SCL_4 (0,473) STAI_3 (0,549) BDI_12 (0,629) OCI_6 (0,532) SCL_5 (0,572) STAI_4 (0,566) BDI_13 (0,621) OCI_9 (0,665) SCL_6 (0,603) STAI_6 (0,647) BDI_15 (0,527) OCI_12 (0,574) SCL_8 (0,499) STAI_9 (0,622) BDI_16 (0,544) OCI_13 (0,435) SCL_9 (0,569) STAI_11 (0,536) BDI_17 (0,525) OCI_15 (0,610) SCL_10 (0,579) STAI_12 (0,676) BDI_19 (0,668) OCI_17 (0,427) SCL_11 (0,792) STAI_13 (0,682) 10 BDI_20 (0,662) OCI_18 (0,506) SCL_12 (0,762) 5.1 Fragestellung I: Welche Belastungen zeigen die Eltern? Damit sich die Arbeit der psychosozialen Teams der pädiatrischen Onkologie und Hä-matologie direkt an den Bedürfnissen der Patienten orientieren kann, ist es wichtig, Wissen über das Belastungserleben der Eltern zu gewinnen. Dieses Wissen enthält wichtige Informationen, die zu einer Erleichterung und Standardisierung des Patienten-managements führen können. So können psychosoziale Mitarbeiter gezielter häufig auf-tretende Belastungen der Eltern erfragen und ihren Behandlungsplan exakt darauf aus-dardabweichung von SD= +/-1 haben (Bortz 2010, S.36), lassen sich nun die Werte aus Tabelle 6 interpretieren. Die Eltern dieser Stichprobe sind im Durchschnitt in den Be-reichen Depression, Angst, Zwang und Somatisierung stärker belastet als die Ver-gleichsstichprobe. Beim STAI liegt der Mittelwert sogar bei z &gt; 1, was die besonders hohe Ängstlichkeit der Eltern demonstriert. Diese Ergebnisse decken sich mit den derzeitigen Forschungserkenntnissen: Die Studien bestätigen, dass Eltern mit einem krebskranken Kind erhöhte Angst-und De-Während Noll et al. (1994) keine signifikanten Unterschiede der Zwangssymptomatik bei Eltern chronisch kranker Kinder im Vergleich zur gesunden Kontrollgruppe fanden, konnten Shanfield et al. (1984) einen signifikanten Unterschied an einer Stichprobe von nur 24 Eltern nachweisen. Da vom IES-R keine Referenzwerte vorliegen, gestaltet sich die Einordnung der Ergebnisse in den Forschungskontext hier etwas schwieriger. Die Mehrheit der bisherigen Studien liefert Evidenz für erhöhte posttraumatische Belas-tungssymptome der Eltern (Norberg et al., 2008; Pai et al., 2006; Landolt et al., 2003; Best et al., 2001, Stuber et al., 1996; Pai et al., 2006). In dieser Arbeit hingegen liegt der Mittelwert im nicht belasteten Bereich, wodurch man davon ausgehen kann, dass keine Nichtsdestotrotz ist eine Interpretation des Mittelwerts ohne vorliegende Referenzwerte nicht aussagekräftig genug. zentualen Anteile aus Tabelle 8 übersteigen die zu erwartenden Anteile immens, da in der Vergleichsstichprobe ein Anteil an Testwerten mit einem z ≥ 2 in nur zirka 13% der Fälle zu erwarten wäre (Bühner et al., 2011). Zusammengefasst lässt sich sagen, dass der Anteil an überdurchschnittlich belasteten Eltern in den Bereichen Angst, Depressi-on, Zwang, Somatisierung und PTBS größer ist, als in der Normbevölkerung. Der An-teil an weit überdurchschnittlich belasteten Eltern ist den Bereichen Depression, Angst und Zwang größer als in der Normbevölkerung. Die Eltern stellen also im Vergleich zur Normalbevölkerung eine besonders belastete Gruppe dar. gemeinbevölkerung aus dem Anteil der belasteten Eltern herauszurechnen. Eine Studie des Robert Koch Instituts ergab, dass sich zwischen 7 bis 14 % der Allgemeinbevölke-rung in ihrer psychischen Gesundheit beeinträchtigt fühlen (Hapke et al., 2010). Zieht man diese von den Anteilen der überdurchschnittlich belasteten Eltern aus Tabelle 7 ab, zeigt sich, dass beim BDI II, STAI und OCI-R immer noch mehr als 16% der Eltern überdurchschnittliche Werte aufweisen. Somit ist der Anteil überdurchschnittlich belas-teter Eltern nach Abzug der Vorbelastung immer noch größer als in der Normbevölke-rung. Tabelle 18: Anteil an überdurchschnittlich belasteten Eltern, der auf die onkologische Erkrankung zurückzuführen ist (berechnet nach Hapke et al., 2010) BDI II 28 -35 % STAI (State) 42,7 -28,7 % OCI-R 16,6 -23,6 % IES 3,4 -10,4 % SCL -90 11,9 -18,9 % reichen liegt der Anteil überdurchschnittlich belasteter Eltern über 16%. Zusammenge-fasst kann man also sagen, dass eine mögliche psychische Vorbelastung zwar nicht aus-geschlossen werden kann, die onkologische Erkrankung des Kindes jedoch der Haupt-grund für die Belastung ist. Störung Punktprävalenz Anteil an überdurchschnittlich belasteten Eltern, der auf die onkologische Erkran-kung zurückzuführen ist Depression Frauen: 4-7 % Männer: 2-7 % 35 -40 % Angststörung 9 % 47,7 % Zwangsstörung 2-3 % 27,6 -28,6 % Somatisierungs-störung 1 % (streng) 5 % (weniger streng) 24,9 -19,9 % STAI_14 (0,658) 5 Interpretation und Diskussion erhöhten posttraumatischen Belastungssypmtome vorliegen. Dieses Ergebnis wird je-die onkologische Erkrankung zurückzuführen ist doch nur von wenigen Studien gestützt wie beispielsweise von Jurberg et al. (2009). Anteil an überdurchschnittlich belasteten Eltern, der auf 5.3 Fragestellung III: Liegen mehrere Belastungen gleichzeitig vor?</cell></row></table><note><p><s>Sawyer et al. (1997)eh 2002)t al. 2008;Allen et al. 1997;Dahlquist et al. 1996)olgenden diese Bereiche vorgestellt, was anhand der Interpretation der deskriptiven Statistik der Rohwerte sowie der z-Werte geschehen soll.Der erste Eindruck durch die deskriptive Statistik aus Abschnitt 4.1 deutet darauf hin, dass bei den Eltern eine Belastung in den Bereichen Depression, Angst, Zwang und Somatisierung vorliegt, was sich durch erhöhte Mittelwerte beim BDI II, STAI, OCI-R und SCL 90 zeigt.Lediglich der Mittelwert des IES-R erscheint unauffällig.Die durchschnittliche Belastung der Eltern in den Bereichen Depression, Zwang und Somatisierung liegt jedoch nicht mehr als eine Standardabweichung vom Mittelwert der Referenzstichprobe entfernt.Lediglich die durchschnittliche Angst liegt über einer Standardabweichung.Die linksschiefe Verteilung beim STAI deutet ebenfalls darauf hin, dass die Eltern dieser Stichprobe besonders im Bereich der Angst belastet sind.Die Betrachtung der deskriptiven Statistik der z-Werte bestätigt den ersten Eindruck.Mit Hilfe der Tatsache, dass z-Werte einen Mittelwert von M= 0 und eine Stanpressionswerte zeigen(Bayat et al. 2008;Norberg et al. 2008;Allen et al. 1997;Dahlquist et al. 1996).Auch erhöhte Somatisierungswerte konnten bereits in anderen Studien nachgewiesen werden(Moore et al. 1988;Yeh 2002).Sawyer et al. (1997)wie-sen hingegen keine 5.2 Fragestellung II: Wie hoch ist das Ausmaß der Belastung?</s><s>Eine weitere Frage, die sich stellt, ist diejenige, wie klinisch bedeutsam diese erhöhten Mittelwerte sind.</s><s>Um die prozentualen Anteile aus Tabelle 7 und Tabelle 8 interpretieren zu können, empfiehlt es sich, diese mit den prozentualen Anteilen einer nicht betroffenen Vergleichsstichprobe der Normbevölkerung zu vergleichen.</s><s>In der Vergleichsstichprobe kommt ein z ≥ 1 nur in 16% der Fälle vor.</s><s>Tabelle 7 zeigt deutlich, dass der Anteil an Eltern mit einem z ≥ 1, diesen Wert bei allen Tests übersteigt.</s><s>Auch die pro-Um auszuschließen, dass eine vorbestehende psychische Störung Grund für die hohe Belastung ist, ist es wichtig, den Anteil an psychisch belasteten Personen der All-Dieses Vorgehen bietet sich auch störungsspezifisch an, wenn man die Punktprävalenzen, die in epidemiologischen Studien erhoben wurden, mit in die Interpretation einbezieht.</s><s>Tabelle 19 zeigt dazu Ergebnisse der Differenz von Anteilen überdurchschnittlich belasteter Eltern und den Punktprävalenzen der Störungen für die Belastungen "Depression", "Angst", "Zwang" und "Somatisierung".</s><s>In allen Störungsbe-</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>sehr litten Sie in den letzten sieben Tagen unter…</head><label></label><figDesc><div><p><s>Zu Beginn möchten wir Sie bitten, die folgenden Fragen zu beantworten, die sich auf Ihre derzeitige familiäre Situation sowie auf die Erkrankung Ihres Kindes beziehen.Im folgenden Fragebogen finden Sie eine Reihe von Feststellungen, mit denen man sich selbst beschreiben kann.Bitte lesen Sie jede Feststellung durch und wählen Sie aus den vier Antworten diejenige aus, die angibt, wie Sie sich jetzt, d. h. in diesem Moment, fühlen.Kreuzen Sie bitte bei jeder Feststellung die Zahl unter der von Ihnen gewählten Antwort an.Es gibt keine richtigen oder falschen Antworten.Überlegen Sie bitte nicht lange und denken Sie daran, diejenige Antwort auszuwählen, die Ihren augenblicklichen Gefühlszustand am besten beschreibt.Sie finden in der folgenden Tabelle eine Liste von Problemen und Beschwerden, die man manchmal hat.Bitte lesen Sie jede Frage sorgfältig durch und entscheiden Sie, wie stark Sie während der vergangenen sieben Tage bis heute durch diese Beschwerden gestört oder bedrängt worden sind.Überlegen Sie bitte nicht erst, welche Antwort "den besten Eindruck" machen könnte, sondern antworten Sie so, wie es für Sie persönlich zutrifft.Machen Sie bitte hinter jeder Frage nur ein Kreuz in das Kästchen mit der für Sie am besten zutreffenden Antwort.Streichen Sie versehentliche Antworten deutlich durch und kreuzen Sie danach das richtige Kästchen an.In den folgenden Aussagen werden Verhaltens-und Erlebensweisen beschrieben, die viele Menschen in ihrem Lebensalltag zeigen.Markieren Sie bitte jeweils die Zahl, die am besten beschreibt, wie stark Sie im vergangenen Monat durch eine Verhaltensoder Erlebensweise beeinträchtig waren oder unter ihr gelitten haben.Denken Sie bitte an den Vorfall: Krebserkrankung des Kindes.</s><s>Geben Sie im Folgenden an, wie Sie in der vergangenen Woche zu diesem Ereignis gestanden haben, indem Sie für jede der folgenden Reaktionen ankreuzen, wie häufig diese bei Ihnen aufgetreten ist.</s></p></div></figDesc><table><row><cell>62</cell></row><row><cell>Wenn Sie nicht mehr erwerbstätig sind, welche berufliche Tätigkeit war Ihre frühere 17. Reizbarkeit 20. Ermüdung oder Erschöpfung Fragebogen 2 Fragebogen 3 Fragebogen 4 ordnet sein. beschäftigte mich nicht mit ihnen. Anhang Anhang A: Testmaterial Familienfragebogen: Allgemeine Informationen Heutiges Datum: ____________________ Wie ist Ihre gegenwärtige familiäre Situation? O … verheiratet oder zusammenlebend mit dem anderen Elternteil des Kindes O … verheiratet oder zusammenlebend mit einer anderen Person O … alleinerziehend Nun möchten wir gerne wissen, wie viel das durchschnittliche monatliche Nettoein-kommen Ihres Haushalts insgesamt beträgt? Das durchschnittliche monatliche Netto-einkommen Ihres Haushalts beinhaltet die Summe aus Lohn, Gehalt, Einkommen aus selbstständiger Tätigkeit, Rente oder Pension. Bitte bedenken Sie auch die Einnahmen aus öffentlichen Beihilfen, Einkommen aus Vermietung, Wohngeld, Kindergeld und sonstige Einkünfte und ziehen Sie am Schluss bitte Steuern und Sozialversicherungsbei-träge ab. Ihre Antwort wird nicht in Verbindung mit Ihrem Namen gebracht -Sie blei-ben also vollkommen anonym. ____________ Euro O Angabe verweigert Alter des erkrankten Kindes:_________________________________ Geschlecht des erkrankten Kindes: männlich O weiblich O Soziodemographische Daten In diesem Fragebogen werden Ihnen Fragen zu Ihrer Person gestellt. Geschlecht: männlich O weiblich O Alter: ______________________ Nationalität: _________________ Religion: ____________________ Welchen höchsten Schulabschluss haben Sie? O Schüler/-in O Von der Schule abgegangen ohne Hauptschulabschluss O Haupt-(Volks-)schulabschluss O Realschulabschluss (Mittlere Reife) O Polytechnische Oberschule der DDR mit Abschluss der 8. oder 9. Klasse O Polytechnische Oberschule der DDR mit Abschluss der 10. Klasse O Fachhochschul-oder Hochschulreife (Abitur) O Einen anderen Schulabschluss und zwar:_____________________________ Welche höchsten beruflichen Ausbildungsabschlüsse haben Sie? (Mehrfachnennungen möglich.) O Ohne beruflichen Ausbildungsabschluss O Noch in beruflicher Ausbildung (Berufsvorbereitungsjahr, Auszubildende/r, Praktikant/-in, Student/-in) O Abschluss einer anerkannten Berufsausbildung O Meister-/Techniker-oder gleichwertiger Fachschulabschluss O Bachelor O Diplom/Magister/Master/Staatsexamen O Promotion O Einen anderen beruflichen Abschluss, und zwar: ____________________________ hauptsächliche Erwerbstätigkeit? _______________________________________________________________ Zu welcher Gruppe gehört dieser Beruf? O Selbstständige/r Landwirt/-in bzw. Genossenschaftsbauer/-bäuerin O Akademiker/-in in freiem Beruf (Arzt/Ärztin, Rechtsanwalt/-wältin, Steuer-berater/-in u. Ä.) O Selbstständig im Handel, im Gewerbe, im Handwerk, in der Industrie, der Dienstleistung O Beamter/Beamtin, Richter/-in, Berufssoldat/-in, und zwar ... O im einfachen Dienst O im mittleren Dienst O im gehobenen Dienst O im höheren Dienst O Angestellte/r, und zwar ... O mit ausführender Tätigkeit nach allgemeiner Anweisung (z. B. Ver-käufer/-in, Datentypist/-in, Sekretariatsassistent/-in, Pflegehelfer/in) O mit einer qualifizierten Tätigkeit, die ich nach Anweisung erledige (z. B. Sachbearbeiter/-in, Buchhalter/-in, technische/r Zeichner/-in) O mit eigenständiger Leistung in verantwortlicher Tätigkeit bzw. mit Fachverantwortung für Personal (z. B. wissenschaftliche/r Mitarbeiter/-in, Prokurist/-in, Abteilungsleiter/-in bzw. Meister/-in im Angestellten-9. Selbstmordgedanken 13. Entschlussfähigkeit Ich denke nicht daran, mir etwas anzutun. 0 Ich bin so entschlussfreudig wie immer. Ich denke manchmal an Selbstmord, aber ich würde es nicht tun. 1 Es fällt mir schwerer als sonst, Entschei-dungen zu treffen. Ich möchte mich am liebsten umbringen. 2 Es fällt mir sehr viel schwerer als sonst, Entscheidungen zu treffen. Ich würde mich umbringen, wenn ich die Gelegenheit hätte. 3 Ich habe Mühe überhaupt Entscheidungen zu treffen. 10. Weinen 14. Wertlosigkeit Ich weine nicht öfter als früher. 0 Ich fühle mich nicht wertlos. Ich weine jetzt mehr als früher. 1 Ich halte mich für weniger wertvoll und nützlich als sonst. Ich weine beim geringsten Anlass. 2 Verglichen mit anderen Menschen fühle ich mich viel weniger wert. Ich möchte gerne weinen, aber ich kann nicht. 3 Ich fühle mich völlig wertlos. 11. Unruhe 15. Energieverlust Ich bin nicht unruhiger als sonst. 0 Ich habe so viel Energie wie immer. Ich bin unruhiger als sonst. 1 Ich habe weniger Energie als sonst. Ich bin so unruhig, dass es mir schwer-fällt, still zu sitzen. 2 Ich habe so wenig Energie, dass ich kaum noch etwas schaffe. Ich bin so unruhig, dass ich mich ständig bewegen oder etwas tun muss. 3 Ich habe keine Energie mehr, um überhaupt noch etwas zu tun. 12. Interessenverlust 16. Veränderungen der Schlafgewohnhei-ten Ich habe das Interesse an anderen Men-schen oder an Tätigkeiten nicht verloren. 0 Meine Schlafgewohnheiten haben sich nicht verändert Ich habe weniger Interesse an anderen 1a Ich schlafe etwas mehr als sonst. 0 Ich bin nicht reizbarer als sonst. 0 Ich fühle mich nicht müder oder erschöpfter als sonst. 1 Ich bin reizbarer als sonst. 1 Ich werde schneller müde oder erschöpft als sonst. 2 Ich bin viel reizbarer als sonst. 2 Für viele Dinge, die ich üblicherweise tue, bin ich zu müde oder erschöpft 3 Ich fühle mich dauernd gereizt. 3 Ich bin so müde oder erschöpft, dass ich fast nichts mehr tun kann 18. Veränderung des Appetits Anleitung: FAST NIE MANCHMAL 16 Ich glaube, dass es gute und schlechte Zahlen gibt. 0 1 2 3 4 17 Ich wasche meine Hände öfter und länger als nötig. 0 1 2 3 4 13. Die Gefühle, die das Ereignis in mir auslöste, waren O O O O ein bißchen wie abgestumpft. IMMER 18 Ich bekomme häufig abscheuliche Gedanken und es fällt mir schwer, sie wieder los zu werden 0 1 2 3 4 14. Ich stellte fest, daß ich handelte oder fühlte, als ob ich in die Zeit (des Ereignisses) zurückversetzt sei. O O O O OFT Den Zahlen sind folgende Bedeutungen zugeordnet: 15. Ich konnte nicht einschlafen. O O O O FAST 0 1 2 3 Fragebogen 5 16. Es kam vor, daß die Gefühle, die mit dem Ereignis 21. Verlust an sexuellem Interesse 0 Mein Appetit hat sich nicht verän-dert. 0 Mein Interesse an Sexualität hat sich in letz-ter Zeit nicht verändert. 1a Mein Appetit ist etwas schlechter als sonst. 1. Ich bin ruhig Gar nicht Wenig Mittel Stark Sehr stark zusammenhingen, plötzlich für kurze Zeit viel O O O O Den Zahlen sind folgende Bedeutungen zugeordnet: 1 2 3 heftiger wurden. 1 Ich interessiere mich jetzt weniger für Sexu-alität als früher. 1b Mein Appetit ist etwas größer als sonst. 2 Ich interessiere mich jetzt viel weniger für 2. Ich fühle mich geborgen 1 2 3 3. Ich fühle mich angespannt 1 2 3 Überhaupt nicht Ein wenig Ziemlich Stark Sehr stark 1 Ich bewahre so viele Gegenstände auf, dass sie mich behindern. 0 1 2 4 17. Ich versuchte, es (das Ereignis) aus meiner O O O O Erinnerung zu streichen. Sexualität. 2a Mein Appetit ist viel schlechter als sonst. 3 Ich habe das Interesse an Sexualität völlig verloren. 2b Mein Appetit ist viel größer als sonst. 3a Ich habe überhaupt keinen Appetit. 3b Ich habe ständig Heißhunger 19. Konzentrationsschwierigkeiten 0 Ich kann mich so gut konzentrieren wie immer. 1 Ich kann mich nicht mehr so gut konzentrieren wie sonst. 2 Es fällt mir schwer, mich längere Zeit auf irgend etwas zu konzentrie-ren. 4. Ich bin bekümmert 1 2 3 5. Ich bin gelöst 1 2 3 6. Ich bin aufgeregt 1 2 3 7. Ich bin besorgt, daß etwas schiefgehen könnte 1 2 3 8. Ich fühle mich ausgeruht 1 2 3 9. Ich bin beunruhigt 1 2 3 10. Ich fühle mich wohl 1 2 3 11. Ich fühle mich selbstsicher 1 2 3 0 1 2 3 4 2 Ich kontrolliere Dinge öfter als notwendig. 0 1 2 4 3 Ich werde unruhig, wenn Gegenstände nicht korrekt (an)geordnet sind. 0 1 2 4 Überhaupt nicht selten oft 18. Es fiel mir schwer, mich zu konzentrieren. O O O O 19. Die Erinnerungen daran lösten bei mir körperliche Manchmal Reaktionen aus, wie Schwitzen, Atemnot, O O O O Wie 1 Kopfschmerzen 0 1 2 4 Bei vielen Aktivitäten fühle ich mich zum Zählen gezwungen. 0 1 2 4 5 Es fällt mir schwer, einen Gegenstand anzufassen, wenn ich 1. Immer, wenn ich an das Ereignis erinnert wurde, O O O Schwindel oder Herzklopfen. O kehrten die Gefühle wieder. 20. Ich träumte davon. O O O O 3 2 Ohnmachts-oder Schwindelgefühlen 0 1 2 3 3 Herz und Brustschmerzen 0 1 2 3 4 Kreuzschmerzen 0 1 2 3 5 Übelkeit oder Magenverstimmung 0 1 2 3 weiß, dass er schon von Fremden oder von bestimmten Perso-nen berührt wurde 0 1 2 4 2. Ich hatte Schwierigkeiten, nachts durchzuschlafen. O O O O 3. Andere Dinge erinnerten mich immer wieder daran. O O O O 21. Ich empfand mich selber als sehr vorsichtig, O O O O aufmerksam oder hellhörig. 6 Es fällt mir schwer, meine eigenen Gedanken zu kontrol-0 1 2 4 4. Ich fühlte mich reizbar und ärgerlich. O O O O 22. Ich versuchte, nicht darüber zu sprechen. O O O O lieren. 7 Ich sammle Dinge, die ich nicht brauche. 0 1 2 4 5. Ich versuchte, mich nicht aufzuregen, O O O O wenn ich daran dachte oder daran erinnert wurde. verhältnis) O mit umfassenden Führungsaufgaben und Entscheidungsbefugnissen (z. B. Direktor/-in, Geschäftsführer/-in, Mitglied des Vorstandes) O Arbeiter/-in, und zwar ... O ungelernt O angelernt O Facharbeiter/-in O Vorarbeiter/-in, Kolonnenführer/-in O Meister/-in, Polier/-in, Brigadier/-in Menschen oder an Dingen als sonst. Ich habe das Interesse an anderen Men-schen oder Dingen zum größten Teil ver-loren. 1b Ich schlafe etwas weniger als sonst. Es fällt mir schwer, mich überhaupt für 2b Ich schlafe viel weniger als sonst. 3a Ich schlafe fast den ganzen Tag. wöhnlich und kann dann nicht mehr schla-fen 17. Ich bin besorgt 1 2 3 18. Ich bin überreizt 19. Ich bin froh 1 2 3 11. Ich versuchte, nicht daran zu denken. O O O O be, ich könnte sie vielleicht später noch brauchen. 0 1 2 4 10. Ich war leicht reizbar und schreckhaft. O O O O 13 Ich vermeide es, Sachen wegzuwerfen, da ich Angst ha-1 2 3 12 Schweregefühl in den Armen oder den Beinen 0 1 2 3 higt, die mir gegen meinen Willen in den Sinn kommen. 0 1 2 4 mir plötzlich in den Sinn. O O O O 9. Bilder, die mit dem Ereignis zu tun hatten, kamen 12 Ich fühle mich durch unangenehme Gedanken beunru-3b Ich wache 1-2 Stunden früher auf als ge-15. Ich bin entspannt 1 2 3 16. Ich bin zufrieden 1 2 3 10 dem Gefühl, einen Klumpen (Kloß) im Hals zu haben 0 1 2 11 Schwächegefühl in einzelnen Körperteilen 0 1 2 3 11 Manchmal muss ich mich waschen oder reinigen, einfach weil ich glaube, verunreinigt oder versucht zu sein. 0 1 2 4 zu gehen. O O O O 8. Ich versuchte, Erinnerungen daran aus dem Weg 3 irgend etwas zu interessieren 2a Ich schlafe viel mehr als sonst. 3 Ich kann mich überhaupt nicht mehr konzentrieren. 12. Ich bin nervös 1 2 3 13. Ich bin zappelig 1 2 3 14. Ich bin verkrampft 1 2 3 6 Muskelschmerzen (Muskelkater oder Gliederreißen) 0 1 2 3 7 Schwierigkeiten beim Atmen 0 1 2 3 8 Hitzewallungen oder Kälteschauern 0 1 2 3 9 Taubheit oder Kribbeln in einzelnen Körperteilen 0 1 2 3 8 Ich kontrolliere wiederholt Türen, Fenster, Schubladen etc. 0 1 2 4 9 Ich werde unruhig, wenn andere etwas daran ändern, wie 10 Ich fühle mich gezwungen, bestimmte Zahlen zu wiederholen. 0 1 2 4 wäre oder irgendwie unwirklich war. O O O O 7. Es kam mir so vor, als ob es gar nicht geschehen ich die Dinge (an)geordnet habe. 0 1 2 4 denken. O O O O 6. Auch ohne es zu beabsichtigen, mußte ich daran Fragebogen 6</cell></row><row><cell>Welche berufliche Tätigkeit üben Sie derzeit hauptsächlich aus? _______________________________________________________________ 20. Ich bin vergnügt 14 Ich kontrolliere wiederholt Gas-/Wasserhähne und Lichtschal-ter, nachdem ich sie zu-/ ausgemacht habe. 0 1 2 15 Für mich müssen Dinge in einer bestimmten Weise ge-0 1 2 12. Ich merkte zwar, daß meine Gefühle durch das Ereignis noch sehr aufgewühlt waren, aber ich O O O 1 2 3 4 4 O</cell></row></table></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2">Ich kritisiere mich für all meine Mängel.3 Dinge, die mir früher Freude gemacht haben, kann ich überhaupt nicht mehr genießen.3 Ich gebe mir die Schuld für alles Schlimme, was passiert.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3">Ich bin so müde oder erschöpft, dass ich fast nichts mehr tun kann</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Patterns of posttraumatic stress symptoms in parents of childhood cancer survivors</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Alderfer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Cnaan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Annunziato</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Kazak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Family Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="430" to="440" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Anxiety and Depression in Adolescent Cancer: Findings in Patients and Parents at the Time of Diagnosis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Allen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Newman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Souhami</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">European Journal of Cancer</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">33</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1250" to="1255" />
			<date type="published" when="1997">1997</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Depression, anxiety, hopelessness and social support levels of the parents of children with cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Backhaus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Erichson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Weiber</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Pediatric Oncology Nursing</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="247" to="253" />
			<date type="published" when="2008">2011. 2008</date>
			<publisher>Springer-Verlag</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Fortgeschrittene multivariate Analysemethoden. Eine anwendungsorientierte Einführung</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Parental distress during pediatric leukemia and posttraumatic stress symptoms (PTSS) after treatment ends</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Best</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Streisand</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Catania</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Kazak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Pediatric Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="299" to="307" />
			<date type="published" when="2001">2001</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Serious illness in childhood: The different threats of cancer and diabetes from a parent perspective</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Boman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Viksten</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Kogner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Samuelsson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Pediatr</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">145</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="373" to="379" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Forschungsmethoden und Evaluation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Bortz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Döring</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995">1995</date>
			<publisher>Springer-Verlag</publisher>
			<pubPlace>Berlin, Heidelberg</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Statistik für Human und Sozialwissenschaftler</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Bortz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ch</forename><surname>Schuster</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010">2010</date>
			<publisher>Springer</publisher>
			<pubPlace>Berlin Heidelberg</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Parental Psychopathology and Children&apos;s Adjustment to Leukemia</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Brown</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Kaslow</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Madan-Swain</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Doepke</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Sexson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Hill</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Child Adolesc Psychiatry</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="554" to="561" />
			<date type="published" when="1993">1993</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Confirmatory Factor Analysis for Applied Research</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Brown</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006">2006</date>
			<publisher>The Guilford Press</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">A systematic and conceptual review of posttraumatic stress in childhood cancer survivors and their parents</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bruce</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Einführung in die Test-und Fragebogenkonstruktion</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bühner</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Pearson Studium</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bühner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Ziegler</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Statistik für Psychologen und Sozialwissenschaftler. Pearson Studium</title>
				<meeting><address><addrLine>München</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Methoden zur Lebensqualitätsbewertung in der Onkologie</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bullinger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Schmidt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Schmoll</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Höffken</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Possinger</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006">2006</date>
			<publisher>Springer</publisher>
			<biblScope unit="page" from="2505" to="2516" />
			<pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Kompendium Internistische Onkologie</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Factors Predicting Distress Among Caregivers to Children with Chronic Medical Conditions</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Canning</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Harris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Kelleher</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Pediatric Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="735" to="749" />
			<date type="published" when="1996">1996</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Parents of children with cancer: A longitudinal study of emotional distress, coping style, and marital adjustment two and twenty months after diagnosis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Dahlquist</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Czyzewski</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Jones</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Pediatr Psychol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="541" to="554" />
			<date type="published" when="1996">1996</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Krebs bei Kindern (ermittelt aus den Jahren</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Deutsches</forename><surname>Kinderkrebsregister</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003">2012. 2003-2012</date>
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Robert Koch Institut</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Internationale Klassifikation psychischer Störungen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Dilling</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Mombour</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Schmidt</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005">2005</date>
			<publisher>Hans Huber</publisher>
			<pubPlace>Bern</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Quality of life in children newly diagnosed with cancer and their mothers</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Eiser</forename><surname>Ch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Eiser</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Stride</forename><surname>Chb</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Health and Quality of Life Outcomes</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="5" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Foa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Kozak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Goodman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Hollander</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Jenike</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Rasmussen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995">1995</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Obsessive-compulsive disorder</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Dsm-Iv Field</forename><surname>Trial</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">American Journal of Psychiatry</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">152</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="90" to="96" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">SCL-90-S Symtom-Checkliste-90-Standard</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Franke</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014">2014</date>
			<publisher>Hogrefe Verlag GmbH &amp; Co. KG</publisher>
			<pubPlace>Göttingen</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The impact of newly diagnosed chronic paediatric conditions on parental quality of life</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Goldbeck</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Quality of Life Research</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1121" to="1131" />
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ulmer Lebensqualitäts-Inventar für Eltern chronisch kranker Kinder (ULQIE)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Goldbeck</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Storck</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zeitschrift für Klinische Psychologie und Psychotherapie</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="31" to="39" />
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Entwicklung und psychometrische Eigenschaften</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Das Ulmer Lebensqualitäts-Inventar für Eltern chronisch kranker Kinder (ULQIE)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Goldbeck</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Storck</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Zeitschrift für Klinische Psychologie und Psychotherapie</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">31</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="31" to="39" />
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Entwicklung und psychometrische Eigenschaften</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Obsessive-Compulsive Inventory Revised (OCI-R) Pearson Assessment &amp; Information GmbH</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Gönner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Ecker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Leonhart</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
			<pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diagnostik und Differetialdiagnostik</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Haase</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Schützwohl</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Maercker Posttraumatische Belastungsstörung</title>
				<meeting><address><addrLine>Heidelberg, Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Springer</publisher>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
			<biblScope unit="page" from="95" to="120" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Childhood chronic illness as a family stressor</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Hamlett</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Pellegrini</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Katz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Pediatric Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="33" to="47" />
			<date type="published" when="1992">1992</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Hautzinger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Keller</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Kühner</forename><surname>Ch</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">BDI II Beck Depressions-Inventar-Manual</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Pearson Assesment &amp; Information GmbH</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adjustment of siblings to childhood cancer: a literature review</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Houtzager</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Grootenhuis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Last</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Support Care Cancer</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="302" to="320" />
			<date type="published" when="1999">1999</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Symptoms of posttraumatic stress in parents of children with cancer: Are they elevated relative to parents of healthy children?</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Jurbergs</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Long</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Ticona</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Phipps</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Pediatric Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="4" to="13" />
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Family research on childhood chronic illness: Pediatric oncology as an example</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Kazak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Nachman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Family Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="462" to="483" />
			<date type="published" when="1991">1991</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A Randomized Controlled Prosepective Outcome Study of a Psychological and Pharmacological Intervention Protocol for Procedural Distress in Pediatric Leukemia</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Kazak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Penati</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Boyer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Himelstein</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Brophy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Waibel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Blackall</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Daller</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Johnson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Pediatric Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="615" to="631" />
			<date type="published" when="1996">1996</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Principles and practice of Structural of Equation Modelling -3 rd edt</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Kline</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
			<publisher>Guilford Press</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Posttraumatische Belastungsstörungen bei körperlichen Erkrankungen und medizinischen Eingriffen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Köllner</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Maercker A. Posttraumatische Belastungsstörungen</title>
				<meeting><address><addrLine>Heidelberg, Springer</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
			<biblScope unit="page" from="441" to="451" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Posttraumatische Belastungsstörungen bei somatischen Erkrankungen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Krauseneck</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Rothenhäusler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Schelling</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Kapfhammer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Fortschritte der Neurologie-Psychiatrie</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">73</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="206" to="217" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Incidence and associations of child and parental posttraumatic stress symptoms in pediatric patients</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Landolt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Vollrath</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Ribi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Gnehm</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Sennhauser</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Child Psychology and Psychiatry</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1199" to="1207" />
			<date type="published" when="2003">2003</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Laux</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Glanzmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Schaffner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Spielberger</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">STAI Das State-Trait-Angstinventar. Beltz Test GmbH</title>
				<meeting><address><addrLine>Göttingen</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970">1970</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A critical examination of the use of the term &quot;comorbidity&quot; in psychopathology research</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">O</forename><surname>Lilienfeld</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Waldmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Israel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Clinical Psychology: Science and Practice</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="71" to="83" />
			<date type="published" when="1994">1994</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Parent distress in childhood cancer: A comparative evaluation of posttraumatic stress symptoms, depression and anxiety</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Lindahl</forename><surname>Norberg</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Boman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">K</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Oncologica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="267" to="274" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Lück</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Timaeus</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Skalen zur Messung Manifester Angst (MAS) und sozialer Wünschbarkeit</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="1969">1969</date>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="134" to="141" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Impact of Event Scale -revidierte Form</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Maercker</surname></persName>
		</author>
		<editor>Hoyer J, Margraf J. Angstdiagnostik. Berlin</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003">2003</date>
			<publisher>Springer</publisher>
			<pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erfassung von psychischen Belastungssfolgen: Die Impact of Event Skala-revidierte Version</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Maercker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Schützwohl</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Diagnostica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="130" to="141" />
			<date type="published" when="1998">1998</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lehrbuch der Verhaltenstherapie Band 2: Störungen im Erwachsenenalter -spezielle Indikationen -Glossar</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Margraf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Schneider</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
			<publisher>Springer Medizin Verlag</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Heidelberg</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Psychosomatic symptoms in parents 2 years after death of a child with cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Moore</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Gilliss</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Martinson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nursing Research</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="104" to="107" />
			<date type="published" when="1988">1988</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Parental Distress, Familiy Conflict, and Role of Social Support for Caregivers with or without a Child with Sickle Cell Disease</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Noll</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Swiecki</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Garstein</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Vannatta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Kalinyak</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Davies</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Bukowski</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Fam Syst Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="281" to="294" />
			<date type="published" when="1994">1994</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Parent distress in childhood cancer: A comparative evaluation of posttraumatic stress symptoms, depression and anxiety</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Norberg</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Boman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Oncologica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="267" to="274" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Pai</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Greenley</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Lewandowski</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Drotar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Youngstrom</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Peterson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A Meta-Analytic Review of the Influence of Pediatric Cancer on Parent and Family Functioning</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Family Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="407" to="415" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pediatric medical traumatic stress in pediatric oncology: family systems interventions</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Pai</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Kazak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Current Options in Pediatrics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="558" to="562" />
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Pospeschill</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010">2010</date>
			<publisher>Ernst Reinhardt Verlag</publisher>
			<pubPlace>Testtheorie, Testkonstruktion, Testevaluation; München</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gesundheitsbezogene Lebensqualität von Kindern und Jugendlichen in Deutschland</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Ravens-Sieberer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Ellert</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Erhart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eine Normstichprobe für Deutschland aus dem Kinder-und Jugendgesundheitssurvey (KIGGS). Bundesgesundheitsbl -Gesundheitsforsch -Gesundheitsschutz</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="810" to="818" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Screening für somatoforme Störungen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Rief</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Hiller</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">Diagnostisches und Statistisches Manual Psychischer Störungen-Textrevision-DSM-IV-TR. Hogrefe</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003">2008. 2003</date>
			<publisher>Huber Saß H</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Saß</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">Diagnostisches und Statistisches Manual Psychischer Störungen-Textrevision-DSM-IV-TR</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003">2003</date>
			<publisher>Hogrefe</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Childhood Cancer: A two-year prospective study of the psychological adjustment of children and parents</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Sawyer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Antoniou</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Toogood</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Rice</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. am. acad. child adolesc. psychiatry</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1736" to="1743" />
			<date type="published" when="1997">1997</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Parents&apos; Reaction to the Death of an Adult Child from Cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Shanfield</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Benjamin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Swain</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1984">1984</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Operationalizing a conceptually based noncategorial definition: A first look at US children with chronic conditions</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Stein</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Silver</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Archives Of Pediatrics &amp; Adolescent Medicine</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">153</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="68" to="74" />
			<date type="published" when="1999">1999</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Posttrauma symptoms in childhood leukemia survivors and their parents</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Stuber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Christakis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Houskamp</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Kazak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Psychosomatics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="254" to="261" />
			<date type="published" when="1996">1996</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Somatic complaints in pediatric patients: a prospective study of the role of negative life events, child social and academic competence, and parental somatic symptoms</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Walker</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Garber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Greene</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Consulting and Clinical Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">62</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1213" to="1221" />
			<date type="published" when="1994">1994</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diagnostic categories or dimensions? A question for the Diagnostic and statistical manual of mental disorders</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Widiger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Douglas</forename><surname>Bs</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Abnormal Psychology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">114</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="494" to="504" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gender differences of parental distress in children with cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C-H</forename><surname>Yeh</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Advanced Nursing</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="598" to="606" />
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
