<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">AC0E1DA7012D4DF3CB3AE0EA8482410C</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:10+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" /><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>previous data on the presence of very small superparamagnetic iron oxide nanoparticles (VSOP) on brain endothelial structures during experimental autoimmune encephalomyelitis (EAE), we investigated the mechanisms of VSOP binding on inflamed brain endothelial cells in vivo and in vitro.</s><s>After intravenous application, VSOP were detected in brain endothelial cells of EAE animals at peak disease and prior to clinical onset.</s><s>In vitro, inflammatory stimuli increased VSOP uptake by brain endothelial bEnd.3 cells, which we confirmed in primary endothelial cells and in bEnd.3 cells cultured under shear stress.</s><s>Transmission electron microscopy and blocking experiments revealed that during inflammation VSOP were endocytosed by bEnd.3.</s><s>Modified sulfated glycosaminoglycans (GAG) on inflamed brain endothelial cells were the primary binding site for VSOP, as GAG degradation and inhibition of GAG sulfation reduced VSOP uptake.</s><s>Thus, VSOP-based MRI is sensitive to visualize early neuroinflammatory processes such as GAG modifications on brain endothelial cells. 2 K u r z f a s s u n g Basierend auf unseren früheren Arbeiten über das Auftreten von Eisenoxid-Nanopartikeln (Very Small Superparamagnetic Iron Oxide Nanoparticles VSOP) auf zentralnervösen Endothelstrukturen im Rahmen einer Experimentellen Autoimmunen Enzephalomyelitis (EAE) bei Mäusen untersuchen wir in dieser Arbeit die Mechanismen der VSOP-Bindung auf entzündeten Hirnendothelzellen in vivo als auch in vitro.</s><s>Nach intravenöser Verabreichung konnten VSOP in Hirnendothelzellen von EAE-Mäusen zum Krankheitsmaximum als auch vor dem Auftreten von klinischen Symptomen nachgewiesen werden.</s><s>In vitro erhöhten entzündliche Stimuli die VSOP-Aufnahme in der murinen bEnd.3-Hirnendothelzelllinie, was wir bei Primärzellen und auch bei bEnd.3-Zellen</s><s>unter Flussbedingungen bestätigen konnten.</s><s>Transmissionselektronenmikroskopie und die Blockade von molekularen Oberflächenstrukturen zeigten ferner, dass VSOP unter entzündlichen Bedingungen von den bEnd.3-Zellen</s><s>mittels Endozytose aufgenommen werden.</s><s>Modifizierte sulfatierte Glykosaminoglykane (GAG) waren dabei die vorrangige Bindungsstelle für die Nanopartikel, da die VSOP-Aufnahme nach GAG-Degradation und Unterdrückung der Sulfatierung abnahm.</s><s>Zusammenfassend kann e s s t a t t l i c h e V e r s i c h e r u n g Ich, Dominique Berndt, versichere an Eides statt durch meine eigenhändige Unterschrift, dass ich die vorgelegte Dissertation mit dem Thema: "Inflammation-induced brain endothelial activation leads to uptake of electrostatically stabilized iron oxide nanoparticles via sulfated glycosaminoglycans."</s><s>selbstständig und ohne nicht offengelegte Hilfe Dritter verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel genutzt habe.</s><s>Alle Stellen, die wörtlich oder dem Sinne nach auf Publikationen oder Vorträgen anderer Autoren beruhen, sind als solche in korrekter Zitierung (siehe "Uniform Requirements for Manuscripts (URM)" des ICMJE -www.icmje.org)</s><s>kenntlich gemacht.</s><s>Die Abschnitte zu Methodik (insbesondere praktische Arbeiten, Laborbestimmungen, statistische Aufarbeitung) und Resultaten (insbesondere Abbildungen, Graphiken und Tabellen) entsprechen den URM (s.o) und werden von mir verantwortet.</s><s>Mein Anteil an der ausgewählten Publikation entspricht dem, der in der untenstehenden gemeinsamen Erklärung mit der Betreuerin, angegeben ist.</s><s>Die Bedeutung dieser eidesstattlichen Versicherung und die strafrechtlichen Folgen einer unwahren eidesstattlichen Versicherung ( §156,161 des Strafgesetzbuches) sind mir bekannt c k e x e m p l a r d e r P u b l i k a t i o n à https://doi.org/10.1016/j.nano.2017.01</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc><div><p></p></div></figDesc><graphic coords="7,85.00,106.29,435.60,664.11" type="bitmap" /></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
