<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">A</forename><surname>Heinz</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Klinik für Psychiatrie und Psychotherapie</orgName>
								<orgName type="institution">Charité - Universitätsmedizin Berlin</orgName>
								<address>
									<addrLine>Campus Mitte</addrLine>
									<settlement>Berlin</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">B9C2F6551F42911B182B051DE0AD06CF</idno>
					<idno type="DOI">10.1007/s00115-014-4068-9</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:11+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Der Begriff psychischer Krankheit in Psychiatrie und Psychotherapie</head><p><s>Nicht erst mit Einführung des DSM-5 <ref type="bibr">[1]</ref> wird die Frage in der Öffentlichkeit diskutiert, wie psychische Krankheit definiert werden kann.</s><s>Einerseits wird diese Diskussion aus der Sorge heraus betrieben, dass immer weitere Bereiche psychischen Leidens, die bisher zu den alltäglichen Erfahrungen ohne Krankheitswert zählten, zu psychischen Erkrankungen erklärt werden.</s><s>Das Paradebeispiel ist die Diskussion um die Trauerreaktion bzw.</s><s>die Frage, wie lange eine psychische Verstimmung nach Verlust eines nahen Angehörigen anhalten kann, ohne dass die Diagnose einer Depression gestellt werden darf <ref type="bibr">[5]</ref>.</s><s>Andererseits bietet der Status der Krankheit Schutzrechte für die Betroffenen, die bei einem zu engen Krankheitsbegriff für diejenigen verlorengehen können, die dann nicht mehr als "erkrankt" gelten und die entsprechenden Rechte, inklusive einer angemessenen therapeutischen Versorgung durch die Solidargemeinschaft der Versicherten, einfordern können.</s><s>Aber auch ein zu weiter Krankheitsbegriff kann dazu führen, dass psychische Erkrankungen so vielfältig diagnostiziert werden, dass eine angemessene Versorgung kaum mehr einklagbar ist.</s><s>Hinzu kommen weitere Sorgen, beispielsweise nach Stigmatisierung sozial unliebsamer Verhaltensweisen.</s><s>So wurde anhand der im DSM-5 aufgehobenen Trennung zwischen dem schädlichen Konsum einer Droge und einer Abhängigkeitserkrankung und der damit verbundenen Zusammenführung beider Störungsbilder unter dem neuen Begriff der Substanzkonsumstörung die Sorge geäußert, dass sozialpolitisch oder religiös motivierte Verbote der Droge Alkohol in einzelnen Ländern zu einer Pathologisierung des nicht abhängigen und körperlich nicht schädlichen Alkoholkonsums führen können, einfach weil aufgrund der sozialen Verbotssituation der Konsum sozial nachteilige Folgen mit sich bringt <ref type="bibr">[4]</ref>.</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>»</head><label></label><figDesc><div><p><s>Über die Medizin hinaus sind natur- wie geisteswissenschaftliche Disziplinen gefragt Die Diskussion über den Begriff psychischer Krankheit muss also die verschiedenen Ebenen und Aspekte berücksichtigen, die jede Krankheitsdefinition mit sich bringt: die klinische Brauchbarkeit, die Auswirkungen auf das individuelle Wohlbefinden, die Gefahr der Stigmatisierung und Ausgrenzung der Erkrankten ebenso wie die der unzureichenden Versorgung und die Auswirkungen auf die soziale Teilhabe.</s><s>Hinzu kommt, dass jedes Krankheitskonzept -gerade im Bereich der komplexen psychischen Funktionen -auf minimale anthropologische Grundannahmen verweist, die menschliche Fähigkeiten definieren, deren Funktionsbeeinträchtigung als krankheitswertig gelten kann.</s><s>Hier sind über die Medizin hinaus natur-wie geisteswissenschaftliche Disziplinen gefragt, die von der Neurowissenschaft bis zur philosophischen Anthropologie reichen[3].Die Beiträge des vorliegenden Themenheftes stellen diese vielfältigen Aspekte und Debatten um den Begriff psychischer Krankheit fokussiert zur Diskussion.</s><s>Das Themenheft beginnt mit dem Beitrag der Medizingeschichtler Volker Hess und Reiner Herrn ("Die Funktion eines allgemeinen Krankheitsbegriffs aus historischer Perspektive"), der die geschichtlichen Wandlungen der Krankheitsbegriffe bzw.</s><s>des Verzichts auf einen allgemeinen Krankheitsbegriff ebenso beleuchtet wie ihre sozialen Implikationen.</s><s>Der zweite Artikel des Philosophen Thomas Schramme diskutiert "Psychische Krankheit als Störung wesentlicher Funktionen" und verweist damit auf einen generellen Krankheitsbegriff in der Medizin, der die Beeinträchtigung lebensnotwendiger Fähigkeiten zum medizinischen Kriterium einer Erkrankung macht.</s><s>Henrik Walter und Jürgen Müller diskutieren in ihrem Artikel "Der Beitrag der Neurowissenschaften zum psychiatrischen Krankheitsbegriff ", inwieweit neurobiologische Befunde zur Krankheitsdiagnostik und Klassifikation beitragen können, und verweisen auf aktuelle Diskussion um kategoriale vs. dimensionale Krankheitsklassifikationen sowie deren jeweilige Bedeutung für neurowissenschaftliche Forschungsstrategien.Denwichtigen Bereich der sozialen Partizipation und ihrer Einschränkung durch psychische Erkrankungen thematisiert Michael Linden unter dem Titel "Krankheit und Behinderung -Das ICF-Modell".</s><s>Linden stellt hier dar, wie chronische psychische Erkrankungen die Handlungsfähigkeit und die soziale Teilhabe beeinträchtigen können und wie diese in der International Classification of Functions (ICF) klassifiziert werden [2].</s><s>Andreas Heinz versucht in seinem Beitrag "Krankheit vs. Störung" eine Synthese der genannten Diskussion und stellt einen Krankheitsbegriff vor, der dann sinnvollerweise von einer klinisch relevanten Erkrankung spricht, wenn diese über den medizinischen Krankheitsaspekt der Beeinträchtigung lebenswichtiger Funktionsfähigkeiten hinaus auch psychisches Leid oder eine Beeinträchtigung der sozialen Teilhabe verursacht.</s><s>Schließlich stellen Frank Jacobi und Utika Barnikol in ihrem Beitrag "Abschätzung von Prävalenz und Behandlungsbedarf psychischer Störungen -Das Problem diagnostischer Schwellen" Untersuchungen vor, die die Auswirkung der Veränderung einzelner Krankheitskriterien auf Prävalenz und Beeinträchtigung durch psychische Erkrankungen erfassen.</s><s>Dieser Beitrag zeigt, dass bei aller Bedeutung der konzeptuellen Auseinandersetzungen die rein praktisch-klinischen Auswirkungen der Veränderung einzelner Krankheitskriterien, wie sie weite Bereiche der Erneuerung des DSM-5 kennzeichnen, nicht die durchschlagende Wirkung haben, die ihnen in der öffentlichen Diskussion oft zugeschrieben wurde.</s><s>Insgesamt zeigt dieses Themenheft, dass das Fachgebiet der Psychiatrie und Psychotherapie im Rahmen des medizinischen Fächerkanons nach wie vor eine Brückenfunktion zwischen Geistes-und Naturwissenschaften, zwischen anthropologischen Annahmen zur Natur des Menschen, sozialpolitischen Modellen, Idealen sozialer Teilhabe und neurowissenschaftlichen Untersuchungen einnimmt.</s><s>Solche Positionierungen können kontroverse Diskussionen hervorrufen, belegen aber auch die Vielfalt und Bedeutung unseres Fachgebiets.</s><s>Wir hoffen, mit dem vorliegenden Themenheft zu einem Brückenschlag und einer klinisch orientierten, die unterschiedlichen Fachdisziplinen verbindenden Verständigung beitragen zu können.</s><s>Prof. Dr. Andreas Heinz Korrespondenzadresse Prof. Dr. Dr. A. Heinz Klinik für Psychiatrie und Psychotherapie, Charité - Universitätsmedizin Berlin, Campus Mitte Charitéplatz 1, 10117 Berlin andreas.heinz@charite.de</s><s>Interessenkonflikt. A. Heinz gibt an, dass kein Interessenkonflikt besteht Literatur 1.</s><s>American Psychiatric Association (2013) Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders.</s><s>DSM-5.</s><s>5th ed.</s><s>APA, Washington DC 2. Deutsches Institut für Medizinische Dokumentation und Information (Hrsg) (2005) Internationale Klassifikation der Funktionsfähigkeit, Behinderung und Gesundheit (ICF).</s><s>DIMDI, Genf 3. Heinz A (2014) Der Begriff der psychischen Krankheit.</s><s>Suhrkamp, Berlin 4. Heinz A, Friedel E (2014) DSM-5: wichtige Änderungen im Bereich der Suchterkrankungen.</s><s>Nervenarzt 85(5):571-577 5. Jacobi F, Maier W, Heinz A (2013) Diagnostic and Statistical Manual for Mental Disorders: Hilfestellung zur Indikation.</s><s>Dtsch Ärztebl PP12:547auf Ihre Beiträge!</s><s>Ihre Redaktion von Der Nervenarzt</s></p></div></figDesc></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Der Nervenarzt 1 • 2015 |</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
