<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Abteilung für Parodontologie und Synoptische Zahnmedizin</orgName>
								<orgName type="laboratory">DISSERTATION Porphyromonas Gingivalis Suppresses Differentiation and Increases Apoptosis of Osteoblasts from New Zealand Obese Mice</orgName>
								<orgName type="institution">Medizinischen Fakultät Charité -Universitätsmedizin Berlin</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">vorgelegt der Medizinischen Fakultät</orgName>
								<orgName type="institution">Charité -Universitätsmedizin Berlin von Cora Dittmann aus Ueckermünde</orgName>
							</affiliation>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">B439CEC2E6D77E13DC2A41D5F2E03BB9</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:22+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Porphyromonas Gingivalis inhibiert die</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Abstrakt in Englisch</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Porphyromonas Gingivalis Suppresses Differentiation and Increases Apoptosis of</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Osteoblasts from New Zealand Obese Mice</head><p><s>Background: The metabolic syndrome (metS), a complex cluster of risk factors for chronic diseases such as cardiovascular disease, is observed to be increasingly associated with Therefore, the present data may provide a cellular link between both disease entities.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Eidesstattliche Versicherung</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Lebenslauf</head><p><s>Mein Lebenslauf wird aus datenschutzrechtlichen Gründen in der elektronischen Version meiner Arbeit nicht veröffentlicht.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="8.">Danksagung</head><p><s>Allen</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Differenzierung und fördert die Apoptose von Osteoblasten der New Zealand Obese Maus Hintergrund und Zielstellung: Das metabolische Syndrom (metS), ein komplexes Krankheitsbild verschiedener chronischer Erkrankungen, wird häufig im Zusammenhang mit parodontalen Erkrankungen beobachtet.</s><s>Bei zunehmender Prävalenz von Adipositas sowie assoziierten metabolischen Erkrankungen und deren Folgeerkrankungen, ist die Untersuchung des Zusammenhanges von parodontalen Infektionen und metabolischer Dysfunktion und dessen Auswirkung auf das Knochengewebe daher von besonderer Relevanz.</s><s>Ziel dieser Studie war es, den Einfluss von Porphyromonas gingivalis (P.</s><s>gingivalis) auf die Differenzierung primärer Osteoblasten der New Zealand Obese (NZO) Maus, ein Model für das metS, zu untersuchen.</s><s>Methoden: Primäre Osteoblasten wurden aus Kalvarien drei Tage alter NZO Mäuse und C57BL/6J Kontrollmäuse gewonnen.</s><s>Nach der Kultivierung und unter Nutzung der ersten und zweiten Passagen, wurden die Zellen mit P. gingivalis infiziert.</s><s>Die Zellproliferation wurde mittels BrdU Inkorporation untersucht.</s><s>Analysen des Zellzyklus sowie der frühen und späten Apoptose wurden mittels Durchflusszytometrie (FACS) durchgeführt.</s><s>Die Zellnekrose wurde über die freigesetzte Lactatdehydrogenase (LDH)-Konzentration ermittelt.</s><s>Die Genexpression wurde mit Real-Time-PCR (RT-PCR) analysiert.</s><s>Ergebnisse: 12 Stunden nach P. gingivalis-Stimulation, konnte bei den NZO Osteoblasten, im Vergleich zu normalen Osteoblasten (C57BL/6J), eine signifikant verminderte Proliferation (p ≤ 0.01) zusammen mit einer erhöhten G2 Zellzyklusphase beobachtet werden.</s><s>signifikante Steigerung (p ≤ 0.01) der früh (Annexin-V-positiv) und spät (erhöhte Caspase-3-Aktivität) apoptotischen Zellen.</s><s>Es wurden keine signifikanten Unterschiede in der LDH-Freisetzung festgestellt.</s><s>Die RT-PCR Daten zeigten eine signifikant unterdrückte Expression (p ≤ 0.01) von Kollagen 1, Osteocalcin und Runt related Transkriptionsfaktor 2 (Runx2) in NZOs im Vergleich zu normalen Osteoblasten.</s><s>Fazit: Im Vergleich zu normalen Osteoblasten verminderte P. gingivalis die Proliferation in den NZO Osteoblasten und führte gleichzeitig zu einer verstärkten Apoptose.</s><s>Auch die unterdrückte Expression von Osteoblastenmarkern bei den NZOs kann zur Pathogenese der Parodontitis bei Patienten mit metS beitragen.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>periodontal disease.</s><s>Inflammation induced by periodontal pathogens contribute to the inflammatory processes in patients with MetS.</s><s>However, the fundamental contribution of periodontal bacteria to periodontal bone loss in MetS patients remains unclear.</s><s>The aim of the present study is to analyze the effect of Porphyromonas gingivalis (P.</s><s>gingivalis) on differentiation of primary osteoblasts from New Zealand Obese (NZO) mice, a model for MetS, compared to C57BL/6J osteoblasts.</s><s>Methods: Primary calvarial osteoblasts, isolated from 3-day-old NZO and control C57BL/6J mice, were stimulated with P. gingivalis.</s><s>Proliferation was quantified by BrdU incorporation.</s><s>The cell cycle as well as early and late apoptosis were measured by flow cytometry.</s><s>Gene expression was determined by Real-Time PCR.</s><s>Results: 12 hours following P. gingivalis stimulation, NZO osteoblasts showed a significantly decreased proliferation (p ≤ 0.01) with increased G2 cell cycle phase compared to normal osteoblasts.</s><s>Compared to control cells, flow cytometry analysis demonstrated significant (p ≤ 0.01) increase of early apoptotic cells by Annexin-V positive and late apoptosis by Caspase-3 activity in NZOs at 3, and 6 hours following stimulation.</s><s>No significant LDH release was found following P. gingivalis stimulation.</s><s>RT-PCR data showed a significantly suppressed expression (p ≤ 0.01) of Collagen 1, Osteocalcin and Runt related transcription factor 2 (Runx2) in NZOs compared to normal osteoblasts.Conclusion:The present data demonstrates that P. gingivalis down-regulates proliferation and promotes apoptosis in primary NZO osteoblasts, unlike C57BL/6J osteoblasts.</s><s>Also, a suppressed osteoblastic marker expression in NZOs may contribute to pathogenesis of periodontitis in patients with metS.</s><s>These findings indicate a cellular effect of oral bacterial infections on osteoblast differentiation in a MetS model comprising all metabolic factors.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>voran möchte ich meiner Doktormutter, Frau PD Dr. Nicole Pischon aus der Abteilung für Parodontologie und Synoptische Zahnmedizin der Medizinischen Fakultät Charité -Universitätsmedizin Berlin, für die gemeinsame Wahl des Themas und die hervorragende Betreuung und Unterstützung während der gesamten Doktorarbeit danken.</s><s>Mein nächster Dank geht an Dr. Timo Gaber von der Medizinischen Klinik mit Schwerpunkt Rheumatologie und Klinische Immunologie Charité Berlin für seinen enormen Beitrag beim Erstellen, Bearbeiten und Überarbeiten der Publikation.</s><s>Meinem Doktorbruder Samy Doueiri danke ich für die außerordentlich gute und vertrauensvolle Unvergessen bleibt die gemeinsame, unvergessliche und manchmal unendlich scheinende Laborzeit.</s><s>Diese Arbeit wäre ohne seine Hilfe so nicht möglich gewesen.</s><s>Dr. Reinhart Kluge vom Deutschen Institut für Ernährungsforschung Potsdam-Rehbrücke danke ich für sein Vertrauen und die Überlassung der NZO Mäuse.</s><s>Bedanken möchte ich mich auch bei Frau Verena Kanitz für die Einführung in die experimentelle Medizin.</s><s>Nicht minder aufreibend waren die vergangenen Jahre für meine Eltern und meine Familie, die dieses Werk in allen Phasen mit jeder möglichen Unterstützung bedacht haben und mir jederzeit liebevoll zur Seite standen.</s><s>Ihnen gilt mein besonderer Dank.</s><s>Zu guter Letzt möchte ich mich bei meinem Freund Hannes-Jo bedanken, der mir während der Zeit des Schreibens mit Liebe, Verständnis und Aufheiterung zur Seite stand und mir bei Zweifeln und schwierigen Phasen mit positiven Gedanken weiterhalf.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>Ausführliche Anteilserklärung an der erfolgten Publikation</head><label></label><figDesc><div><p><s>"Ich, Cora Dittmann, versichere an Eides statt durch meine eigenhändige Unterschrift, dass ich die vorgelegte Dissertation mit dem Thema: "Porphyromonas Gingivalis Suppresses Differentiation und Increases Apoptosis of New Zealand Obese Mice" selbstständig und ohne nicht offengelegte Hilfe Dritter verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen und</s></p></div></figDesc><table><row><cell>Hilfsmittel genutzt habe.</cell></row><row><cell>Alle Stellen, die wörtlich oder dem Sinne nach auf Publikationen oder Vorträgen anderer</cell></row><row><cell>Autoren beruhen, sind als solche in korrekter Zitierung (siehe "Uniform Requirements for</cell></row><row><cell>Manuscripts (URM)" des ICMJE -www.icmje.org) kenntlich gemacht. Die Abschnitte zu</cell></row><row><cell>Methodik (insbesondere praktische Arbeiten, Laborbestimmungen, statistische Aufarbeitung)</cell></row><row><cell>und Resultaten (insbesondere Abbildungen, Graphiken und Tabellen) entsprechen den URM</cell></row><row><cell>(s.o) und werden von mir verantwortet.</cell></row><row><cell>Mein Anteil an der ausgewählten Publikation entspricht dem, der in der untenstehenden</cell></row><row><cell>gemeinsamen Erklärung mit dem/der Betreuer/in, angegeben ist.</cell></row><row><cell>Die Bedeutung dieser eidesstattlichen Versicherung und die strafrechtlichen Folgen einer</cell></row><row><cell>unwahren eidesstattlichen Versicherung ( §156,161 des Strafgesetzbuches) sind mir bekannt</cell></row><row><cell>und bewusst."</cell></row><row><cell>____________________________</cell></row><row><cell>Cora Dittmann</cell></row><row><cell>Cora Dittmann, Salim Doueiri, Reinhart Kluge, Henrik Dommisch, Timo Gaber, Nicole</cell></row><row><cell>Pischon: Porphyromonas Gingivalis Suppresses Differentiation und Increases Apoptosis of</cell></row><row><cell>New Zealand Obese Mice, Journal of Periodontology, 2015 May 8:1-17, DOI:</cell></row><row><cell>10.1902/jop.2015.150032</cell></row><row><cell>Beitrag im Einzelnen:</cell></row><row><cell>Ich, Cora Dittmann, habe alle Daten in aufwendiger und langdauernder Laborarbeit innerhalb</cell></row><row><cell>der letzten 1,5 Jahre experimentell erhoben und eigenständig ausgewertet. Anhand der</cell></row><row><cell>Daten, habe ich alle Diagramme selbst erstellt und die Publikation allein geschrieben und mit</cell></row><row><cell>Unterstützung meiner Doktormutter und der Koautoren überarbeitet.</cell></row><row><cell>Unterschrift der Doktorandin Cora Dittmann</cell></row><row><cell>____________________________</cell></row></table></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Auszug aus der Journal Summary List</title>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>ISI Web of KnowledgeSM</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Dittmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Doueiri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Kluge</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Dommisch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Gaber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Pischon</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Porphyromonas gingivalis Suppresses Differentiation and Increases Apoptosis of Osteoblasts From New Zealand Obese Mice</title>
				<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1902/jop.2015.150032</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Periodontol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">86</biblScope>
			<biblScope unit="issue">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1095" to="1102" />
			<date type="published" when="2015-05-08">2015 Sep. 2015 May 8</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1902/jop.2015.150032</idno>
		<ptr target="http://dx.doi.org/10.1902/jop.2015.150032" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Nicole Pischon: Porphyromonas Gingivalis Suppresses Differentiation and Increases Apoptosis of Osteoblasts from New Zealand Obese Mice</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Cora</forename><surname>Dittmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Salim</forename><surname>Doueiri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Reinhart</forename><surname>Kluge</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Henrik</forename><surname>Dommisch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Timo</forename><surname>Gaber</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1902/jop.2015.150032</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Periodontology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="17" />
			<date type="published" when="2015-05">2015 May</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Poster Präsentationen</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">Cora</forename><surname>Dittmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Salim</forename><surname>Doueiri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Reinhart</forename><surname>Kluge</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Nicole</forename><surname>Pischon</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Einfluss von P. gingivalis auf die Osteoblastendifferenzierung der New Zealand Obese (NZO) Maus. DG PARO Jahrestagung</title>
				<meeting><address><addrLine>Münster</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014-09">September 2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Porphyromonas Gingivalis Suppresses Proliferation and Increases Apoptosis of Osteoblasts from New Zealand Obese Mice</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Cora</forename><surname>Dittmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Salim</forename><surname>Doueiri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Reinhart</forename><surname>Kluge</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Henrik</forename><surname>Dommisch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Timo</forename><surname>Gaber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Nicole</forename><surname>Pischon</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
			<publisher>EuroPerio Kongress Juni</publisher>
			<pubPlace>London, UK</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Nicole Pischon: Die New Zealand Obese Maus als Parodontitismodell mit metabolischer Dysfunktion</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Salim</forename><surname>Doueiri</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Cora</forename><surname>Dittmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Reinhart</forename><surname>Kluge</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Dg</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Jahrestagung</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014-09">September 2014</date>
			<pubPlace>Münster</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
