<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Arzneimittelkommission</forename><surname>Der Deutschen Ärzteschaft</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Dr. med</roleName><forename type="first">Ärzteschaft</forename><surname>Gisela</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><surname>Herbert-Lewin-Platz</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">10623</forename><surname>Berlin</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Berlin School of Public Health</orgName>
								<orgName type="institution">Charité Universitätsmedizin Berlin</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution" key="instit1">Lehrbereich Allgemeinmedi-zin</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Albert-Ludwigs-Universi-tät Freiburg i. Breisgau</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="department">Dtsch Med Wochenschr</orgName>
								<address>
									<postCode>2015</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<idno type="ISSN">0012-0472</idno>
					</monogr>
					<idno type="MD5">CE3D5368D91ABDCF558648603B6E4D73</idno>
					<idno type="DOI">10.1055/s-0041-101401</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:45+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Interessenkonflikt</head><p><s>Die Autoren geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht.</s></p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Einleitung</head><p><s>Das Patientenmanagement an der Schnittstelle des stationären und ambulanten Versorgungssektors ist seit Jahren Bestandteil der öffentlichen Diskussion.</s><s>Trotz verschiedener politischer Maßnahmen ist das Ziel einer kontinuierlichen, sektorenübergreifenden Patientenversorgung noch nicht erreicht <ref type="bibr" target="#b2">[17]</ref>.</s></p><p><s>Die Arzneimitteltherapie an der sektoralen Schnittstelle nimmt eine besonders wichtige Rolle ein.</s><s>Sehr häufig können hier Versorgungsbrüche und Diskontinuitäten beobachtet werden.</s><s>Um eine kontinuierliche Arzneimitteltherapie an dieser Stelle sicherzustellen, empfiehlt der Sachverständigenrat zur Begutachtung im Gesundheitswesen, krankenhausinterne Standards einzuführen.</s><s>Diese sollen gewährleisten, dass die relevanten Informationen zur Fortführung der Arzneimitteltherapie rechtzeitig an den Hausarzt weitergegeben werden <ref type="bibr" target="#b5">[20]</ref>.</s></p><p><s>Für nahezu jeden Patienten ergeben sich Änderungen seines Medikationsplans, wenn er im Krankenhaus behandelt wird <ref type="bibr">[6]</ref>.</s><s>Häufig werden diese Änderungen vom Hausarzt jedoch nicht übernommen und unmittelbar wieder abgeändert <ref type="bibr" target="#b17">[15]</ref>.</s><s><ref type="bibr" target="#b5">[20,</ref><ref type="bibr" target="#b8">23]</ref>.</s></p><p><s>Der Erfolg erster Pilotprojekte und der Wunsch der Befragten nach frühzeitiger, elektronischer Informationsweitergabe sprechen dafür, den Ausbau der internetbasierten, sektorenübergreifenden Kommunikation weiter zu fördern <ref type="bibr" target="#b16">[14]</ref>.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Inhalte der Informationen | Für nahezu alle befragten Hausärzte war von großer Wichtigkeit, dass</head><p><s>▶ im Krankenhaus vollzogene Änderungen im Medikationsplan angegeben werden, ▶ diese begründet werden, ▶ pharmazeutische Hinweise (zum Beispiel zu Wechselwirkungen oder UAE) genannt werden.</s><s>Der Wunsch nach vermehrter Information über Änderungen im Medikationsplan und deren Begründung wurde auch in anderen Studien belegt <ref type="bibr" target="#b11">[9,</ref><ref type="bibr" target="#b1">16]</ref>.</s><s>Die Ergebnisse unserer Befragung zeigen außerdem, dass die Informationen zu den drei genannten Aspekten zu selten in den Arztbriefen angegeben werden.</s><s>In Interventionsstudien konnte nachgewiesen werden, dass die Angabe von Änderungen des Medikationsplans sowie von wissenschaftlich fundierten Begründungen Hausärzte dazu bewegten, die im Krankenhaus verordnete Arzneimitteltherapie häufiger beizubehalten <ref type="bibr" target="#b10">[8,</ref><ref type="bibr" target="#b15">13]</ref>.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Die vermehrte Angabe von</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Die</head><label></label><figDesc><div><p><s>Informationen zur Arzneimitteltherapie im Arztbrief: Was erwarten Hausärzte?</s><s>H. Adam 1, 2 , W. Niebling 1, 3 , G. Schott 1 Zusammenfassung Hintergrund | Die Informationen zur Entlassungsmedikation (EM) im Arztbrief sind wichtig, um die Arzneimitteltherapie von Patienten an der stationär-ambulanten Schnittstelle fortzuführen.</s><s>Internationale Studien zeigen jedoch, dass Hausärzte über die EM verspätet und unzureichend informiert werden.</s><s>Dies gefährdet die kontinuierliche, sektorenübergreifende Arzneimittelversorgung. Ziel dieser Studie war es, die Zufriedenheit deutscher Hausärzte mit den Informationen zur EM zu erheben.</s><s>Methoden | Per Post wurden 516 Hausärzte in Berlin zu den EM-Informationen im Arztbrief und deren Übermittlung befragt.</s><s>Ergebnisse | 117 Hausärzte beantworteten den Fragebogen (23 %).</s><s>Am häufigsten wurden die Informationen zur EM am Tag der ersten Konsultation des Hausarztes nach Krankenhausentlassung durch den Patienten selbst übergeben.</s><s>Mehr als zwei Drittel der Hausärzte wünschte sich jedoch die Übermittlung vor der ersten Konsultation (73 %).</s><s>Hierbei präferierte die Mehrheit die elektronische Übermittlung per Fax (46 %) oder E-Mail (9 %).</s><s>Fast die Hälfte der Hausärzte gab an, dass in den Arztbriefen Informationen zu Änderungen des Medikationsplans und Begründungen regelmäßig fehlen würden.</s><s>Dabei bewerteten nahezu alle Hausärzte diese Angaben als wichtig.</s><s>Schlussfolgerung | Hausärzte wünschen, dass die EM frühzeitig und elektronisch übermittelt wird.</s><s>Änderungen des Medikationsplans und Begründungen sollen dabei angegeben werden.</s><s>Die Berücksichtigung dieser Wünsche kann zu einer kontinuierlichen, sektorenübergreifenden Arzneimittelversorgung beitragen und dadurch die Arzneimitteltherapiesicherheit für Patienten verbessern.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Änderungen des Medikationsplans mit dazugehöriger Begründung sowie von pharmazeutischen Hinweisen könnte die Hausärzte in ihrer Weiterbehandlung des Patienten unterstützen und eine kontinuierliche und sichere Arzneimitteltherapie fördern.</s><s>Diskussion Gefahren für die nahtlose Patientenversorgung | Dies ist die erste deutsche Studie, die die Übermittlung der Informationen zur Arzneimitteltherapie aus den Krankenhäusern zu den Hausärzten analysiert.</s><s>Am häufigsten wird der Arztbrief mit den Informationen zur EM am Tag der ersten Konsultation in der Hausarztpraxis durch den Patienten selber übergeben.</s><s>Etwa ein Drittel der Studienteilnehmer ist mit diesem Vorgehen zufrieden.</s><s>Jedoch kann dieses Verfahren die kontinuierliche Arzneimitteltherapie gefährden, beispielsweise wenn Patienten den Arztbrief verlieren oder nicht bei sich tragen, wenn sie ihren Hausarzt konsultieren.</s><s>Die nahtlose Patientenversorgung wird v. a. dadurch gehemmt, dass jeder dritte Hausarzt häufig erst nach der ersten Konsultation über die EM informiert wird.</s><s>Übermittlung der EM-Infos | Selten erhalten die Hausärzte die Informationen zur EM noch bevor der Patient sie konsultiert.</s><s>Dies wünschten sich jedoch zwei Drittel der hier teilnehmenden Hausärzte.</s><s>Ein Drittel möchte die Informationen sogar noch vor der Krankenhausentlassung erhalten: Möglicherweise erhoffen sie sich eine vereinfachte Kontaktaufnahme mit dem verantwortlichen Stationsarzt, damit sie die Fortführung der Arzneimitteltherapie gemeinsam besprechen können.</s><s>Auch die Ergebnisse weiterer Studien zeigen, dass Hausärzte frühzeitig über die EM informiert werden wollen, damit sie ihre Patienten besser beraten und die Sprechstunde vorbereiten können [9, 10].</s><s>Zur frühzeitigen und schnellen Übermittlung medizinischer Informationen zwischen den Leistungserbringern eignen sich elektronische Kommunikationsmöglichkeiten [21].</s><s>Beispielsweise zeigten Chen et al., dass per Fax oder E-Mail versendete Arztbriefe die Hausärzte im Vergleich zu postalisch oder durch den Patienten übermittelten Entlassungsberichten signifikant häufiger erreichen [2].</s><s>Auch die Mehrheit der hier befragten Hausärzte befürwortete die elektronische Datenübermittlung, insbesondere per Fax.</s><s>Gleichzeitig zeigt die Untersuchung, dass Arztbriefe selten gefaxt werden.</s><s>Sofern noch nicht erfolgt, sollte für das Entlassungsmanagement in Krankenhäusern geprüft werden, ob eine frühzeitige Versendung der Arztbriefe per Fax -unter Beachtung datenschutzrechtlicher Vorgaben -möglich ist.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>Tab. 2). Über</head><label></label><figDesc><div><p><s>zwei Drittel der Befragten wünscht sich, die Informationen vor der ersten Praxiskonsultation zu bekommen (▶ Tab.3).Die Informationen zur EM werden den Hausärzten meist durch den Patienten direkt übergeben.Nur unregelmäßig werden sie per Fax versendet: 42 % der Hausärzte erhalten die Informationen gelegentlich und 46 % selten bzw.nie per Fax.Fast nie werden EM-Informationen per E-Mail verschickt.Die Mehrheit der Hausärzte wünscht eine elektronische Übermittlung der Informationen mittels Fax oder E-Mail.Etwas mehr als ein Drittel präfe-Wir befragten Hausärzte in Berlin per Post zu den EM-Informationen im Arztbrief und ihrer Übermittlung.Die Adressen wurden der Internetseite der Kassenärztlichen Vereinigung Berlin entnommen.Es wurden jene Hausärzte angeschrieben, die am 10.04.2013 in den Berliner Stadtteilen "Mitte", "Kreuzberg", "Friedrichshain", "Prenzlauer Berg", "Wedding", "Tiergarten" und "Schöneberg" eine Zulassung als Allgemeinmediziner innehatten (n = 516).Dem Anschreiben waren ein Fragebogen (im Pretest mit fünf Hausärzten geprüft) sowie ein frankierter Rückumschlag beigefügt.Fragebogen | Folgende Fragen wurden gestellt: ▶ Wann erhalten Sie die Informationen zur EM im Arztbrief und welchen Zeitpunkt finden Sie ideal?</s></p></div></figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>Originalarbeit</cell><cell>e75</cell></row><row><cell cols="3">Die Informationen zur Entlassungsmedikation (EM) eines Patienten werden üblicherweise im Arztbrief übermittelt. Trotz seiner Bedeutung für die kontinuierliche Arzneimitteltherapie zeigen Studien, dass der Arztbrief häufig verspätet beim Hausarzt eingeht [12, 22]. Außerdem sind die Informationen zur EM im Arztbrief häufig un vollständig oder stehen im Widerspruch zu den Aussagen des Patienten [3, 5]. Die Folgen verspäteter oder unvollständiger Soziodemografische Faktoren | Von den 516 an-Ergebnisse geschriebenen Hausärzten schickten 117 den Fragebogen zurück (22,7 %). 44,2 % der Teilnehmer waren männlich, das Durchschnittsalter lag bei 53,0 Jahren. Im Mittel hatten die teilnehmenden Ärzte 24,8 Jahre Berufserfahrung. Die Hälfte ar-beitete in einer Einzelpraxis (▶ Tab. 1). Die Ge-schlechterverteilung unterschied sich zwischen Studienpopulation und angeschriebenen Haus-ärzten nicht signifikant. Zufriedenheit | Zwei Drittel der Hausärzte waren mit den Arztbriefen insgesamt sehr zufrieden oder zufrieden. Bezüglich der Informationen zur EM gab jedoch die Mehrheit an, weniger zufrieden oder unzufrieden zu sein. Übermittlung | Am häufigsten erhalten die Haus-ärzte die Informationen zur EM am Tag der ersten Praxiskonsultation nach Krankenhausentlassung des Patienten. Vor der ersten Konsultation werden die Informationen selten und vor der Krankenhaus-entlassung noch seltener übermittelt. Ein Drittel der Hausärzte gab an, die Informationen sehr häu-fig / häufig erst nach der ersten Konsultation zu er-sehr häufig / häufig gelegentlich selten / nie total a halten (▶ Methoden männlich 44,2 % a (n = 50) Hausärzte berichtete, dass selten oder nie Infor-n (%) n (%) n (%) n Zeitpunkt der Übermittlung kurz vor der Krankenhausentlassung 2 (2,0) 9 (9,0) 89 (89,0) 100 vor der ersten Konsultation 7 (7,0) 24 (24,0) 69 (69,0) 100 am Tag der ersten Konsultation 95 (84,1) 10 (8,8) 8 (7,1) 113 nach der ersten Konsultation 32 (31,4) 40 (39,2) 30 (29,4) 102 Übermittlungsweise durch den Patienten 105 (91,3) 8 (7,0) 2 (1,7) 115 per Post 45 (44,6) 27 (26,7) 29 (28,7) 101 per Fax 12 (12,0) 42 (42,0) 46 (46,0) 100 per E-Mail 0 (0) 2 (2,3) 84 (97,7) 86 a Anzahl der Teilnehmer, die die jeweilige Frage beantworteten Tab. 2 Häufigkeit des Erhalts der Entlassungsmedikation zu verschiedenen Zeitpunkten und auf verschiedene Übermitt-lungsweisen. Tab. 3 Gewünschter Übermitt-Übermittlungsweise. Zeitpunkt der Übermittlung Wunsch n (%) Übermittlungsweise Wunsch n (%) kurz vor der Krankenhausentlassung 34 (29,6) durch den Patienten 35 (38,5) vor der ersten Konsultation 50 (43,5) per Post 6 (6,6) am Tag der ersten Konsultation 31 (27,0) per Fax 42 (46,2) nach der ersten Konsultation 0 (0) per E-Mail 8 (8,8) gesamt 115 gesamt a 91 munikation, sprachen sich jedoch mehrheitlich für die Versendung der Arztbriefe per E-Mail aus [9]. Unter den Berliner Hausärzten betrug dieser Anteil lediglich 9 %. Dies könnte darin begründet sein, dass die technischen und datenrechtlichen Voraussetzungen zum sicheren internetbasierten Austausch patientenbezogener Informationen zwischen Leistungserbringern in Deutschland Studiendesign und Sampling | Geschlecht lungszeitpunkt und bevorzugte bislang nicht flächendeckend erfüllt sind</cell></row><row><cell></cell><cell>weiblich</cell><cell>Arztbriefe sind ein erhöhtes Risiko unerwünschter 55,8 % (n = 63) mationen zu Medikationsänderungen und zu de-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Arzneimittelereignisse (UAE), stationäre Wiederein-ren Begründung angegeben werden. Mehr als zwei</cell></row><row><cell>Alter</cell><cell>Mittelwert Median</cell><cell>weisungen und eine ökonomische Belastung des Gesundheitssystems [4, 18]. Drittel der Befragten erhalten selten oder nie phar-53,0 [8,2] Jahre mazeutische Hinweise zur EM. Gleichzeitig fanden 53 Jahre beinahe alle Hausärzte, dass diese drei Informati-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Da die Hausärzte für die Arzneimitteltherapie der onsaspekte sehr wichtig oder wichtig sind.</cell></row><row><cell>Berufserfahrung (gesamt)</cell><cell>Mittelwert</cell><cell>Patienten nach Krankenhausentlassung Verant-24,8 [9,2] b Jahre</cell></row><row><cell></cell><cell>Median</cell><cell>wortung tragen, sind ihre Anforderungen an die 25 Jahre Änderung der Entlassungsmedikation | Die Haus-</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Darstellung und Übermittlung der Informationen ärzte nehmen regelmäßig Änderungen an der EM</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>zur EM besonders wichtig. Ergebnisse internatio-ihrer Patienten vor. 33 % gaben an, häufig die Me-</cell></row><row><cell cols="2">Berufserfahrung (eigene Niederlassung) Mittelwert</cell><cell>naler Studien weisen darauf hin, dass Hausärzte 14,4 [8,8] Jahre</cell></row><row><cell></cell><cell>Median</cell><cell>eine frühzeitige und elektronische Versendung 17 Jahre</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>der Arztbriefe wünschen und detailliertere Infor-</cell></row><row><cell>Praxismodell</cell><cell>Einzelpraxis Gemeinschaftspraxis</cell><cell>mationen zum Medikationsplan und seiner Ände-53,1 % (n = 60) rung begrüßen würden [9, 16, 19]. Eine aktuelle 35,4 % (n = 40)</cell></row><row><cell></cell><cell>Medizinisches Versorgungszentrum</cell><cell>deutsche Studie, die die Einschätzung von Haus-11,5 % (n = 13)</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>ärzten zu den EM-Informationen im Arztbrief und</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>ihrer Übermittlung untersucht, fehlt jedoch.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">Adam H, Niebling W, Schott G. Die Informationen zur Arzneimitteltherapie ... Dtsch Med Wochenschr 2015; 140: e74-e79</cell></row></table><note><p><s>▶ Wie werden Ihnen die Informationen zur EM übermittelt und auf welche Weise wünschen Sie die Übermittlung?</s><s>▶ Wie häufig enthalten die Informationen zur EM Angaben zu Wirkstoffnamen, preisgünstigen Alternativpräparaten, Änderungen im Medikationsplan, Gründen für diese Änderungen und pharmazeutischen Hinweisen (z.</s><s>B. zu Therapie dauer, Wechselwirkungen oder UAE)?</s><s>Wie wichtig sind Ihnen diese Angaben?</s><s>▶ Wie häufig und aus welchen Gründen nehmen Sie unmittelbar nach Krankenhausentlassung Änderungen im Medikationsplan vor? Dateneingabe und Auswertung | Nach Plausibilitätsprüfung erfolgte die Dateneingabe aus den Fragebögen mit SPSS 21.0.</s><s>Der Datensatz wurde deskriptiv ausgewertet.</s><s>Hierfür wurden sowohl die absoluten als auch die relativen Häufigkeiten bestimmt.</s><s>a relative Häufigkeit in Bezug auf die Teilnehmer, die die Frage beantworteten; b Standardabweichung Tab. 1 Soziodemografische Daten der Studienteilnehmer.</s><s>Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s><s>e76 Originalarbeit Adam H, Niebling W, Schott G. Die Informationen zur Arzneimitteltherapie ... Dtsch Med Wochenschr 2015; 140: e74-e79 riert die Übergabe der Informationen zur EM durch den Patienten.</s><s>Inhalt der Informationen | Bei den Fragen zum Inhalt der EM-Informationen im Arztbrief ergab sich in allen Punkten eine Diskrepanz zwischen dem, was die Teilnehmer für wichtig erachten und dem, was sie in den Arztbriefen vorfinden (▶ Abb.</s><s>1): So halten vier Fünftel der Teilnehmer die Angabe des Wirkstoffes der verordneten Arzneimittel für sehr wichtig oder wichtig, aber nur ungefähr die Hälfte gab an, dass der Wirkstoff häufig oder sehr häufig im Arztbrief genannt wird.</s><s>Nahezu die Hälfte der dikationspläne aus dem Krankenhaus sofort umzustellen (▶ Tab. 4).</s><s>Gelegentlich taten dies 48,6 %.</s><s>Als häufigsten Grund nannten die Hausärzte, dass die Medikation zwar im Krankenhaus, jedoch nicht im häuslichen Umfeld notwendig sei.</s><s>Weitere häufige Gründe waren der veränderte Krankheitszustand des Patienten und ökonomische Erwägungen.</s><s>a Anzahl der Teilnehmer, die die jeweilige Frage beantworteten Abb. 1 Häufigkeit der Angabe verschiedener Informationen zur Entlassungsmedikation und ihre Relevanz für die Hausärzte.</s><s>Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s><s>e77 Originalarbeit Adam H, Niebling W, Schott G. Die Informationen zur Arzneimitteltherapie ... Dtsch Med Wochenschr 2015; 140: e74-e79</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>Änderung der Entlassungsmedikation durch den Hausarzt</head><label></label><figDesc><div><p><s>Karapinar et al. befragten im Jahr 2010 niederländische Hausärzte zur EM: Die Teilnehmer befürworteten zwar ebenfalls die elektronische Kom-Anzahl der Teilnehmer, die die jeweilige Frage beantworteten.</s><s>Neben krankheitsbezogenen Gründen sahen sich die befragten Hausärzte am häufigsten wegen ökonomischer Erwägungen zu Medikationsänderungen veranlasst.</s><s>Weitere Studien belegen den Einfluss ökonomischer Faktoren auf das hausärztliche Verordnungsverhalten nach Krankenhausentlassung [15, 19].</s><s>Dies hängt damit zusammen, dass das begrenzte hausärztliche Budget die Verschreibung meist teurer Arzneimittel aus dem Krankenhaus oft nicht zulässt [6].</s><s>Da die fehlende Fortführung von Arzneimittelverordnungen nach Krankenhausentlassung aber auch zu einer Verschlechterung des Gesundheitsstatus führen kann, ist eine bessere Kommunikation und Absprache zwischen stationär und ambulant tätigen Ärzten notwendig [7].</s><s>Es sollten gesundheitspolitische Bemühungen unternommen werden, die Strukturen und Anreizsysteme zur Arzneimittelverordnung im stationären und ambulanten Sektor anzugleichen, damit ökonomische Gründe der Hausärzte seltener zu Versorgungsbrüchen führen.</s><s>Limitationen der Studie| Eine Schwäche der Studie liegt in der Rekrutierung der Studienteilnehmer: Die Befragung erhebt lediglich die Meinung von Hausärzten aus dem innerstädtischen Bereich Berlins.</s><s>Mögliche regionale Unterschiede der hausärztlichen Sichtweise können aufgrund des Designs nicht dargestellt werden.</s><s>Außerdem wird die Repräsentativität der Befragung durch die Rücklaufquote sowie einen potenziellen Selektionsbias eingeschränkt (Hausärzte mit negativen Erfahrungen waren vielleicht eher bereit, an der Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s></p></div></figDesc><table><row><cell>Es ist jedoch eine Herausforderung, den standar-Unmittelbare sehr häufig n (%) häufig n (%) disierten und strukturierten Austausch der rele-vanten Informationen zur Arzneimitteltherapie zwischen den Versorgungssektoren umzusetzen.</cell><cell>Befragung teilzunehmen). Die Versendung von gelegentlich n (%) selten n (%) nie n (%) Erinnerungschreiben hätte die Rücklaufquote total a vermutlich erhöht. Trotzdem können die Ergeb-n nisse dieser Befragung, auch vor dem Hintergrund</cell></row><row><cell>9 (8,3 ) Hierfür könnte die Einführung des einheitlichen 36 (33 )</cell><cell>53 (48,6 ) ähnlicher Erkenntnisse aus internationalen Stu-10 (9,2 ) 1 (0,9 ) 109</cell></row><row><cell>Gründe Medikationsplanes hilfreich sein, wie er im Rah-</cell><cell>total dien, als Stimmungsbild in die Diskussion zur</cell></row><row><cell cols="2">Die Medikation ist zwar im Krankenhaus, jedoch nicht zu Hause notwendig. sektorenübergreifenden Arzneimittelversorgung men des "Aktionsplans zur Verbesserung der Arz-98 (86,7) 113 in Deutschland eingebracht werden [9, 16]. neimitteltherapiesicherheit" entwickelt wurde.</cell></row><row><cell cols="2">Der veränderte Krankheitszustand des Patienten erfordert Der Medikationsplan des "Aktionsplans zur Fazit | Vor dem Hintergrund des demografischen 79 (69,9) eine Anpassung. Wandels und des gleichzeitigen Ärztemangels Verbesserung der Arzneimitteltherapiesicherheit"</cell></row><row><cell>ökonomische Gründe enthält Angaben zu Wirkstoffnamen, Dosierung</cell><cell>78 (69,0) wird es in Zukunft immer wichtiger, medizinisch</cell></row><row><cell cols="2">Die Entlassungsmedikation enthält Fehlindikationen. relevante Informationen rechtzeitig weiterzulei-52 (46,0) und Gründen für verordnete Arzneimittel. Er kann</cell></row><row><cell cols="2">Eine Non-Compliance des Patienten ist zu erwarten. ten und ärztliche Arbeitsabläufe zu erleichtern. per Barcode in Informationssysteme von Praxen 49 (43,4) und Krankenhäusern übertragen werden [1].</cell></row><row><cell></cell><cell>Konsequenz für Klinik und Praxis</cell></row><row><cell></cell><cell>Tab. 4 Häufigkeit und Gründe ▶ Am häufigsten werden die Informationen zur</cell></row><row><cell>Änderung der Entlassungsmedikation | Dass die befragten Hausärzte regelmäßig die Medikati-onspläne nach Krankenhausentlassung ändern,</cell><cell>für unmittelbare Änderungen Entlassungsmedikation bei der ersten der Entlassungsmedikation Praxiskonsultation vom Patienten an den durch den Hausarzt. Hausarzt übergeben.</cell></row><row><cell>ist Ausdruck einer schlechten Abstimmung der</cell><cell>▶ Die Mehrheit der Hausärzte wünscht sich, dass</cell></row><row><cell>Arzneimitteltherapie zwischen den Versorgungs-</cell><cell>ihnen diese Informationen vor der ersten</cell></row><row><cell>sektoren. Eine mögliche Maßnahme, die kontinuierliche</cell><cell>Konsultation des Patienten per Fax oder E-Mail zugesendet werden. ▶ Nahezu alle Hausärzte finden es wichtig, dass der Arztbrief Informationen zu Änderungen des Medikationsplans, Begründungen und pharmazeutische Hinweise enthält. ▶ Die Hausärzte stellen regelmäßig die Entlas-sungsmedikation aus dem Krankenhaus um, meistens wegen eines veränderten Krankheits-zustandes oder aus ökonomischen Gründen. ▶ Beim Entlassungsmanagement im Krankenhaus und der Planung politischer Maßnahmen sollten die hausärztlichen Wünsche in Zukunft Berücksichtigung finden, um die sektorenüber-greifende Kommunikation zu verbessern und für den Patienten eine kontinuierliche, sichere Arzneimitteltherapie zu gewährleisten. Literatur 1 Aly A. Arzneimitteltherapiesicherheit: Medikationsplan für den Überblick. Dtsch Arztebl 2013; 110: A-751 / B-659 / C-659 2 Chen Y, Brennan N, Magrabi F. Is email an effective method for hospital discharge communication? A randomized controlled trial to examine delivery of</cell></row><row><cell>Arzneimitteltherapie in diesem Sinne zu fördern,</cell><cell>computer-generated discharge summaries by email,</cell></row><row><cell>wäre die Erstellung gemeinsamer Arzneimittellisten von Vertrags-und Krankenhausärzten [11].</cell><cell>fax, post and patient hand delivery. Int J Med Inform 2010; 79: 167-172 3 Coleman EA, Smith JD, Raha D et al. Posthospital</cell></row><row><cell></cell><cell>medication discrepancies: prevalence and contributing</cell></row><row><cell></cell><cell>factors. Arch Intern Med 2005; 165: 1842-1847</cell></row><row><cell></cell><cell>4 Forster AJ, Murff HJ, Peterson JF et al. The incidence and</cell></row><row><cell></cell><cell>severity of adverse events affecting patients after</cell></row><row><cell></cell><cell>discharge from the hospital. Ann Intern Med 2003; 138:</cell></row><row><cell></cell><cell>161-167</cell></row><row><cell></cell><cell>5 Glintborg B, Andersen SE, Dalhoff K. Insufficient</cell></row><row><cell></cell><cell>communication about medication use at the interface</cell></row><row><cell></cell><cell>between hospital and primary care. Qual Saf Health</cell></row><row><cell></cell><cell>Care 2007; 16: 34-39</cell></row><row><cell></cell><cell>6 Grimmsmann T, Schwabe U, Himmel W. The influence</cell></row><row><cell></cell><cell>of hospitalisation on drug prescription in primary care</cell></row><row><cell></cell><cell>-a large-scale follow-up study. Eur J Clin Pharmacol</cell></row><row><cell></cell><cell>2007; 63: 783-790</cell></row></table><note><p><s>a e78 Originalarbeit Adam H, Niebling W, Schott G. Die Informationen zur Arzneimitteltherapie ... Dtsch Med Wochenschr 2015; 140: e74-e79</s></p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Die Informationen zur Arzneimitteltherapie</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Adam</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Niebling</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Schott</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dtsch Med Wochenschr</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">140</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="e74" to="e79" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Do general practitioners and community pharmacists want information on the reasons for drug therapy changes implemented by secondary care?</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Munday</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Kelly</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Forrester</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Br J Gen Pract</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="563" to="566" />
			<date type="published" when="1997">1997</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Die ambulantstationäre Schnittstelle in der medizinischen Versorgung</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">O</forename><surname>Ommen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Ullrich</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Janßen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Med Klin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">102</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="913" to="917" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adverse drug reactions as cause of admission to hospital: prospective analysis of 18 820 patients</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Pirmohamed</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>James</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Meakin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BMJ</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">329</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="15" to="19" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Die Entlassmedikation im Arztbrief -eine explorative Befragung von Hausärzten / -innen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Roth-Isigkeit</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Harder</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Med Klin</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">100</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="87" to="93" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Sachverständigenrat zur Begutachtung der Entwicklung im Gesundheitswesen: Wettbewerb an der Schnittstelle zwischen ambulanter und stationärer Gesundheitsversorgung -Sondergutachten</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Gesundheit</forename><surname>Bundesministerium Für</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.svr-gesundheit.de/fileadmin/user_upload/Gutachten/2012/GA2012_Langfassung.pdf" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2012">2012. 2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Im Internet</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Effects of electronic communication in general practice</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Der Kam</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Moorman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Koppejan-Mulder</surname></persName>
		</author>
		<idno>06.03</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Int J Med Inform</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="59" to="70" />
			<date type="published" when="2000">2015. 2000</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dissemination of discharge summaries. Not reaching follow-up physicians</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Van Walraven</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Seth</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Laupacis</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can Fam Physician</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">48</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="737" to="742" />
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<ptr target="http://www.ehealthstrategies.com/files/telematikbuch.pdf" />
		<title level="m">Im Internet</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="2002">2002. 2015</date>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Deutsches Institut für Medizinische Dokumentation und Information. Warda F, Noelle G: Telemedizin und eHealth in Deutschland: Materialien und Empfehlungen für eine nationale Telematikplattform</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Stand: 06.03.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Delays in filling clopidogrel prescription after hospital discharge and adverse outcomes after drug-eluting stent implantation: implications for transitions of care</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Ho</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Tsai</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Maddox</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Circ Cardiovasc Qual Outcomes</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="261" to="266" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adherence to hospital discharge medication in patients with ischemic stroke: a prospective, interventional 2-phase study</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Hohmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Neumann-Haefelin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Klotz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Stroke</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="522" to="524" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Informational needs of general practitioners regarding discharge medication: content, timing and pharmacotherapeutic advice</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Karapinar</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Van Den Bemt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Zoer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Pharm World Sci</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="172" to="178" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Standardized documentation of drug recommendations in discharge letters -a contribution to quality management in cooperative care</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Knaup</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Pilz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Kaltschmidt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Methods Inf Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">45</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="336" to="342" />
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Es hakt an der Schnittstelle</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Korzilius</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Arzneimittelversorgung</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="A-932/B-810/C-798" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dtsch Arztebl</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">105</biblScope>
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Deficits in communication and information transfer between hospital-based and primary care physicians: implications for patient safety and continuity of care</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Kripalani</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Lefevre</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">O</forename><surname>Phillips</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">JAMA</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">297</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="831" to="841" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Impact of short evidence summaries in discharge letters on adherence of practitioners to discharge medication. A clusterrandomised controlled trial</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Kunz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Wegscheider</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Guyatt</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Qual Saf Health Care</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="456" to="461" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">HeiCare: ein Projekt zur Verbesserung der sektorenübergreifenden Arzneimittelkommunikation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Mahler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Jank</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Pruszydlo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dtsch Med Wochenschr</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">136</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2239" to="2244" />
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Changes in drug therapy following hospital discharge for patients in a general practice: a German incident study</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Müller-Bühl</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Gerold</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Engeser</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Public Health</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="217" to="223" />
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
