<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">846DBA60CCD546BD2F365A34E756B94F</idno>
					<idno type="DOI">10.1016/j.jaci.2014.09.048</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:33+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>''Default'' versus ''pre-atopic'' IgG responses to foodborne and airborne pathogenesis-related group 10 protein molecules in birch-sensitized and nonatopic children Hofmaier S, Hatzler L, Rohrbach A, Panetta V, Hakimeh D, Bauer CP, Hoffmann U, Forster J, Zepp D, Schuster A, Stock P, Wahn U, Keil T, Lau S, Matricardi PM J Allergy Clin Immunol, 22 Nov 2014, doi: 10.1016/j.jaci.2014.09.048.</s><s>[Epub ahead of print]</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>BACKGROUND:</head><p><s>The route and dose of exposure are believed to be relevant factors in the sensitization process.</s><s>Pathogenesis-related group 10 protein (PR-10) molecules are a family of allergenic proteins shared by many pollens (eg, birch and alder) and foods (eg, apple, peach, and soy).</s><s>Children are exposed to both pollen-derived (inhaled) and food-derived (ingested) PR-10 molecules.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>OBJECTIVE:</head><p><s>We sought to investigate the role of route and dose of exposure in the evolution of IgG and IgE responses to recombinant PR-10 molecules.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>METHODS:</head><p><s>The German Multicentre Allergy Study examined a birth cohort born in 1990.</s><s>Blood samples were collected at the ages of 1, 2, 3, 5, 6, 7, 10, and 13 years.</s><s>Participants were included in the present analysis if they had (1) at least 1 serum sample at each of the 4 age periods or time points (1-3 years, 5-7 years, 10 years, and 13 years) and (2) IgE responses to birch (children with birch atopy) or no IgE response at all to 9 common aeroallergens and food allergens (non-atopic children).</s><s>Therefore serum IgE antibodies to a panel of 4 airborne and 5 foodborne extracts, as well as to Bet v 1, were measured in singleplex assays, whereas IgG and IgE antibodies to a panel of 3 airborne PR-10 molecules (rBet v 1, rAln g 1, and rCor a 1.0101) and 7 foodborne PR-10 molecules (rCor a 1.0401, rMal d 1, rPru p 1, rGly m 4, rAra h 8, rApi g 1, and rDau c 1) were tested by using a multiplex microarray.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>RESULTS:</head><p><s>In the present analyses we included 28 children with birch atopy and randomly selected 28 non-atopic children from the 190 children fulfilling the inclusion criteria.</s><s>Two different patterns of IgG responses to PR-10 molecules were identified.</s><s>Among non-atopic subjects, a ''default'' IgG response was directed mostly against foodborne PR-10, started often before age 2 years, stayed weak, and was mostly transient.</s><s>Among all atopic subjects, the default IgG response at age 1 year was overwhelmed after age 2 years by an ''pre-atopic'' IgG response, which started with or shortly before the IgE response and was intense and persistent.</s><s>This atopic IgG response, as well as the IgE response, involved progressively more foodborne PR-10 proteins with frequencies and levels related to their homology with Bet v 1.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>CONCLUSIONS:</head><p><s>The results suggest that children have a default antibody response to PR-10 molecules, which is early, weak, and transient; does not involve IgE; and is initiated by foodborne PR-10.</s><s>By contrast, an atopic antibody response to PR-10 molecules is delayed, strong, and persistent; involves both IgG and IgE; and is initiated by airborne PR-10.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Deutsche Übersetzung des</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>II. Eidesstattliche Versicherung</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>AbstractsHINTERGRUND:</head><label></label><figDesc><div><p><s>Es wird angenommen, dass Route und Dosis der Allergenexposition eine besondere Rolle im allergischen Sensibilisierungsprozess einnehmen.</s><s>Pathogenese-bezogene Proteinmoleküle der Gruppe 10 (PR-10) sind eine Familie allergener Proteine, die in vielen Pollen (z.B.</s><s>Birke und Erle), sowie Nahrungsmitteln (z.B.</s><s>Apfel, Pfirsich und Soja) enthalten sind.</s><s>Kinder kommen so regelmäßig mit Allergenen beider PR-10 Gruppen in Kontakt, sei es durch Polleninhalation (Kontakt über die Atemwege) oder den Verzehr von Nahrungsmitteln (Kontakt über den Gastrointestinaltrakt). ZIELSETZUNG: Das Ziel dieser Studie ist es, die Rolle des Expositionsweges, sowie der Allergendosis in der Entwicklung von IgG und IgE Antworten gegen rekombinante PR-10 Moleküle zu untersuchen.</s><s>METHODEN: Die deutsche Multizentrischen Allergie Studie (MAS) untersucht eine Geburtenkohorte des Jahrgangs 1990.</s><s>In ihrem Rahmen fanden Blutentnahmen im Alter von 1, 2, 3, 5, 6, 7, 10 und 13 Jahren statt.</s><s>Probanden wurden in die Analyse eingeschlossen wenn (1) mindestens eine Serumprobe für je einen der 4 festgelegten Zeiträume (1-3 Jahre, 5-7 Jahre, 10 Jahre, 13 Jahre) vorhanden war und (2) sie eine IgE Antwort auf Birkenpollen (Kinder mit Birkensensibilisierung) oder keinerlei IgE-Antwort auf die 9 gängigen aerogenen und nahrungsmittelassoziierten Allergene (nicht allergische Kinder) zeigten.</s><s>Hierfür wurden IgE Antikörper gegen 4 inhalative und 5 nahrungsmittelassoziierte Allergenextrakte, sowie gegen Bet v 1 in einer singleplex Untersuchung bestimmt, während die IgG und IgE Antikörper gegen ein Set von 3 aerogenen (rBet v 1, rAln g 1, and rCor a 1.0101) und 7 nahrungsmittelassoziierten (rCor a 1.0401, rMal d 1, rPru p 1, rGly m 4, rAra h 8, rApi g 1, and rDau c 1) PR-10 Molekülen mittels einer Multiplex Microarray Methode getestet wurden.</s><s>ERGEBNISSE: Die vorliegende Analyse umfasst 28 auf Birkenpollen sensibilisierte Kinder, sowie 28 stichprobenartig ausgewählte, nicht-allergische Kinder aus den 190 Kindern, welche die Einschlusskriterien für diese Gruppe erfüllten.</s><s>Es wurden zwei unterschiedliche Verläufe der IgG-Antwort auf PR-10 Moleküle identifiziert.</s><s>Unter den nicht-atopischen Kindern zeigte sich eine "standardmäßige" IgG-Antwort, welche sich hauptsächlich gegen nahrungsmittelassoziierte PR-10 Moleküle richtet, meist vor dem Erreichen des zweiten Lebensjahres begann, niedrige Konzentrationen aufwies und sich oft nur flüchtig zeigte.</s><s>Unter allen atopischen Kindern wurde diese im ersten Lebensjahr beobachtete, "Standard-IgG-Antwort" im Alter von 2 Jahren von einer "prä-atopischen" IgG-Antwort überdeckt, welche sich zeitgleich mit oder kurz vor der IgE-Antwort zeigte, hohe Konzentrationen zeigte und persistierte.</s><s>Diese atopische IgG-Antwort, wie auch die IgE-Antwort, bezog mit der Zeit eine zunehmende Anzahl nahrungsmittelassoziierter PR-10 Proteine mit ein, wobei die Häufigkeit der Antworten und deren Konzentration in Bezug zur Homologie der Proteine mit Bet v 1 stand.</s><s>SCHLUSSFOLGERUNG: Die Ergebnisse weisen darauf hin, dass Kinder eine standardmäßige Antikörperantwort auf PR-10 Moleküle entwickeln, die früh, schwach und flüchtig ist.</s><s>Sie beinhaltet nicht die Bildung von IgE-Antikörpern und ist durch nahrungsmittelassoziierte Allergene der PR-10 Gruppe initiiert.</s><s>Im Gegensatz hierzu existiert eine atopische Antikörperantwort auf PR-10 Moleküle, welche später, stark und beständig ist, wobei sie die Bildung von IgG-und IgE-Antikörpern einschließt und durch aerogene PR-10 Proteine initiiert wird.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>des Pediatric Allergy and Asthma Meetings der European Academy of Allergy and Clinical Immunology in Barcelona vor. Hierfür erhielt</head><label></label><figDesc><div><p><s>"Ich, Stephanie Hofmaier, versichere an Eides statt durch meine eigenhändige Unterschrift, dass ich die vorgelegte Dissertation mit dem Thema: "''Default'' versus ''pre-atopic'' IgG responses to foodborne and airborne pathogenesis-related group 10 protein molecules in birch-sensitized and nonatopic children" selbstständig und ohne nicht offengelegte Hilfe Dritter verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel genutzt habe.Alle Stellen, die wörtlich oder dem Sinne nach auf Publikationen oder Vorträgen anderer Autoren beruhen, sind als solche in korrekter Zitierung (siehe "Uniform Requirements for Manuscripts (URM)" des ICMJE -www.icmje.org)kenntlich</s><s>gemacht.Die Abschnitte zu Methodik (insbesondere praktische Arbeiten, Laborbestimmungen, statistische Aufarbeitung) und Resultaten (insbesondere Abbildungen, Graphiken und Tabellen) entsprechen den URM (s.o.) und werden von mir verantwortet.Mein Anteil an der ausgewählten Publikation entspricht dem, der in der untenstehenden gemeinsamen Erklärung mit dem Betreuer, angegeben ist.Arbeit analysierte ich die Verfügbarkeit und das verbleibende Restvolumen der einzelnen Blutproben der MAS Studie, die im Zeitraum von 1990 bis 2003 von den 1314 Studienteilnehmern in den verschieden Studienzentren gewonnen wurden und im Allergieforschungslabor der Charité aufbewahrt wurden.</s><s>Des Weiteren unternahm ich eine sorgfältige Literaturrecherche zum Stand der Forschung im Bereich der Molekularallergologie, sowie im speziellen zur Rolle von allergenspezifischen IgG-Antikörpern in der Allergologie und der Methodik des Allergenmicroarrays. Die Ergebnisse fasste ich unter anderem in einem Review zusammen (Hofmaier S, Comperiati P, Matricardi PM, Immunoglobulin G in IgEmediated allergy and allergen-specific immunotherapiy, Eur Ann Allergy Clin Immunol, 2014;46:6-11) 2. Methodik Die laborchemisch erhobenen Daten der vorliegenden Arbeit wurden mittels Allergenmicroarray ISAC ® (Thermo Fisher Scientific) gemessen.</s><s>Da diese Methode zwar für die Messung von IgE Antikörpern in mehreren Studien validiert wurde, dies jedoch für Experimente mit IgG Antikörpern nicht der Fall ist, führte ich nach einer Qualitätskontrolle der Seren zunächst einige Experimente zur Validierung der Methode durch.</s><s>Hierzu erhob ich zunächst allergenspezifische IgE-und IgG-Konzentrationen mittels ImmunoCAP ® (Thermo Fisher Scientific) und verglich diese mit den Microarray-Daten.</s><s>Des Weiteren gehörte die Testdurchführung mit unterschiedlichen Serum-Verdünnungen um die optimale Balance zwischen ausreichendem Signal und geringem Hintergrundleuchten zu ermitteln zu meinen vorbereitenden Tests.</s><s>Um zu ermitteln, welche Antikörpersubklasse die Diesen prüfte ich auf die für unsere Studie relevanten Angaben, indem ich den gesamten Satz an Fragebögen der MAS Studie bis zum 13.</s><s>Lebensjahr durchsah.</s><s>Anschließend organisierte ich in Zusammenarbeit mit dem Datenmanager der MAS Studie von dem Institut für Soziologie und Epidemiologie die Übermittlung der angeforderten Rohdaten an unsere Arbeitsgruppe.</s><s>Aus den Rohdaten erstellte ich die für die Publikation notwendigen klinischen Variablen.</s><s>Auswertung der Ergebnisse Während des gesamten Projektes lagen die Auswertung der Rohdaten, ihre Erfassung in der Primär-und Sekundärdatenbank sowie die darauf basierende deskriptiven Berechnungen in meiner Verantwortung.</s><s>Für die Publikation wurden die von mir zuvor vorgenommenen Analysen von der Statistikerin Frau Panetta und Herrn Matricardi wiederholt und überprüft.</s><s>Dabei stand ich stets in Kontakt mit Frau Panetta, besprach mit ihr die statistische Vorgehensweise, erstellte alle notwendigen Variablen und diskutiert schließlich mit ihr und Herrn Matricardi die Ergebnisse.</s><s>ich einen Travel Grant.</s><s>Durch die gemeinsame Erstellung von Präsentationen, die Herr Matricardi auf weiteren nationalen und internationalen Kongressen und anderen Anlässen vorstellte, brachte ich mich immer wieder in die Vorstellung unserer Ergebnisse ein.</s><s>8. Publikation der Ergebnisse Im Rahmen des wöchentlichen Journal Clubs der Abteilung für pädiatrische Pneumologie und Immunologie präsentierte ich die Zwischenergebnisse, sowie die abschließende Publikation der Daten den Kollegen aus der Klinik.</s><s>Hierbei wurden die Daten ausführlich diskutiert und zusätzliche Fragestellungen erörtert.</s><s>Im Anschluss legte ich zusammen mit Paolo Matricardi aus der Fülle der Ergebnisse den Inhalt für die von mir ausgewählte Publikation fest.</s><s>Ich erstellte Tabellen und Abbildungen in Rücksprache mit Frau Panetta und erarbeitete nach und nach das gesamte Manuskript.</s><s>Hierbei stand ich stets in engem Kontakt mit Herrn Matricardi, arbeitet Änderungen und Verbesserungsvorschläge ein, übernahm die sprachliche Korrektur, Quellenrecherche, sowie die Kontrolle der Formalia zur Einreichung.</s><s>Im April 2014 reichten wir das Paper bei dem Journal "Journal of Allergy and Clinical Immunology" ein.</s><s>Unter Supervision von Paolo Matricardi nahm ich die von den Reviewern gewünschten weiteren Ergänzungen und Änderungen vor und fertigte einen umfangreichen Point by Point Reply an die Reviewer an.</s><s>Die erwähnten Ergänzungen enthielten unter anderem die Durchführung eines SPHIA (single point highest inhibition assay) um die Spezifität der Methode nochmals zu bestätigen.</s><s>Nach intensiver Literaturrecherche führte ich diesen selbstständig durch und erstellte eine entsprechende Verdünnungskurve sowie Grafiken für die Antwort an die Reviewer.</s><s>Im September 2014 wurde unser Artikel zur Veröffentlichung angenommen.</s><s>Ich organisierte ich die Sammlung der benötigten Dokumente aller Autoren und nahm schließlich im Oktober 2014 die letzten Korrekturen an der Druckfahne vor.</s><s>Der Artikel "''Default'' versus ''pre-atopic'' IgG responses to foodborne and airborne pathogenesis-related group 10 protein molecules in birchsensitized and nonatopic children" erschien am 22. November 2014 zunächst als Online-Publikation des "Journal of Allergy and Clinical Immunology".</s></p></div></figDesc><table><row><cell>Beitrag im Einzelnen : der Software lagen in meiner Verantwortung und wurden von mir stets kritisch</cell></row><row><cell>geprüft und hinterfragt. III.</cell></row><row><cell>1. Vorbereitung</cell></row><row><cell>Die Bedeutung dieser eidesstattlichen Versicherung und die strafrechtlichen Folgen einer unwahren eidesstattlichen Versicherung ( §156,161 des Strafgesetzbuches) sind mir bekannt und bewusst." ____________________ _____________________ Datum Unterschrift 3. Studiendesign Ich nahm aktiv an der Gestaltung des Studiendesigns teil, indem ich mich in regelmäßigen Gesprächen mit Herrn Matricardi zu der Formulierung der Fragestellungen, zum Aufstellen der Hypothesen und mit Ideen bezüglich Umsetzung der hierfür notwendigen Analysen einbrachte und anschließend die Organisation und Durchführung der nötigen Arbeitsschritte übernahm. Die Festlegung der Einschlusskriterien geschah in Rücksprache mit der Statistikerin, Valentina Panetta. 4. Klinische Daten Aus der jährlichen Befragung der MAS Studienteilnehmer entstand ein Zu Beginn der Hauptfraktion der später gemessenen allergenspezifischen gesamt-IgG Konzentration darstellt, führte ich außerdem einige Tests zu allergenspezifischen IgG4-Antikörpern (ebenfalls mittels Allergenmicroarray ISAC ® (Thermo Fisher Scientific)) in den bereits gemessenen Seren durch. Im Rahmen dieser vorebereitenden Maßnahmen arbeitete ich mich intensiv in die Methodik des Allergenmicroarrays ISAC ® (Thermo Fisher Scientific) ein, machte mich mit der Handhabung der Materialien vertraut, erlernte die Durchführung des Tests und die umfangreicher klinischer Datensatz. Unterschrift, Datum und Stempel des betreuenden Hochschullehrers</cell></row><row><cell>Auswertung der Ergebnisse mit der Software. Im Anschluss stellte ich die</cell></row><row><cell>Ergebnisse in einer Power Point Präsentation zusammen und präsentierte sie der</cell></row><row><cell>Arbeitsgruppe sowie der zuständigen Abteilung der Firma Thermo Fisher Scientific in ____________________________</cell></row><row><cell>Uppsala, Schwerden.</cell></row><row><cell>Die dann folgenden Laborexperimente mit dem ISAC ® Allergenmicroarray wurden</cell></row><row><cell>schrittweise innerhalb eines Jahres durchgeführt. Hierfür wählte ich die Probanden Unterschrift der Doktorandin</cell></row><row><cell>____________________________</cell></row></table><note><p><s>sowie deren einzelne Proben aus und erstellte Laborprotokolle, welche die Anordnung der Seren und Kontrollseren auf den Slides festlegten.</s><s>Der korrekte Ablauf der Experimente, die von mir und dem medizinisch-technischen Assistenten, Alexander Rohrbach, durchgeführt wurden, und die Auswertung der Ergebnisse mit 5. Datenbank Ich erstellte eine Sekundärdatenbank, die eine Sammlung aller relevanten Daten für das Projekt enthielt (klinische Daten und daraus von mir erstellte neue Variablen, Ergebnisse für Serum-IgE gegen Extrakte, Ergebnisse für Serum-IgE gegen einzelne Allergenkomponenten). Schrittweise aktualisierte und ergänzte ich diese Datenbank durch zusätzliche Variablen.</s><s>Die Datenbank diente als Grundlage für die Analysen dich ich unter der Supervision von Herrn Dr. Matricardi durchführte, sowie für die Kommunikation mit der Statistikerin, die unsere Ergebnisse abschließend überprüfte.</s><s>6. 7. Kongresse Im Verlauf der Arbeit stellte ich die Ergebnisse unseres Projektes in Form von einer mündlichen Präsentation im Rahmen</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>Auszug aus der Journal Summary List (ISI Web of Knowledge SM ) IV. Ausgewählte Publikation Hofmaier</head><label></label><figDesc><div><p><s>S, Hatzler L, Rohrbach A, Panetta V, Hakimeh D, Bauer CP, Hoffman U, Forster J, Zepp F, Schuster A, Stock P, Wahn U, Keil T, Lau S, Matricardi PM.</s></p></div></figDesc><table><row><cell>"Default"</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>versus "pre-atopic" IgG responses to foodborne and airborne pathogenesis-related group 10 protein molecules in birch-sensitized and nonatopic children.</head><label></label><figDesc><div><p><s>Während des gesamten Entstehungsprozesses dieser Arbeit haben mich viele Menschen begleitet, unterstützt und vor allem für Freude an der Arbeit gesorgt.</s><s>Allen voran möchte ich meinem Doktorvater Herrn PD Dr. med.</s><s>Paolo Matricardi danken.</s><s>Seine Begeisterung für die Wissenschaft und unabhängiges Denken gibt er auf eine einzigartige Weise an seine Mitarbeiter weiter.</s><s>Er hat mich gelehrt Prioritäten zu setzen und nicht aufzugeben, sondern aus Fehlern neue Informationen für die nächsten Arbeitsschritte zu ziehen.</s><s>Dabei hat er mir stets großes Vertrauen in meine Fähigkeiten entgegengebracht.</s><s>Dank ihm habe ich über mehrere Jahre das Ziel im Blick behalten und wir haben es schließlich gemeinsam erreicht.</s><s>Meinen Kollegen Laura Hatzler und Dani Hakimeh, Arianna Dondi, Anna Buongiovanni und Elisabetta Calamelli danke ich für eine Arbeitsatmosphäre, die von Hilfsbereitschaft, Verlässlichkeit und gemeinsamer Freude an der Arbeit geprägt war.</s><s>Auch ihretwegen wird mir diese Zeit immer in guter Erinnerung bleiben.</s><s>Insbesondere gilt dies auch für die Kollegen des Allergielabors, Gabi Schulz und Alexander Rohrbach, denen ich für die vielen konzentrierten und fröhlichen Stunden im Labor, das Interesse an meiner Arbeit und den bemerkenswerten Einsatz sehr dankbar bin.</s><s>Ich danke Prof. Dr. med.</s><s>Thomas Keil, Dr. med.</s><s>Linus Grabenhenrich und Andreas Reich (Institut für Sozialmedizin, Epidemiologie und Gesundheitsökonomie) für die gute Kooperation.</s><s>Ein besonderer Dank gilt allen Mitarbeitern der MAS Studie, denen es über viele Jahre gemeinsam gelungen ist, dieses außergewöhnliche sowie umfangreiche Projekt umzusetzen.</s><s>Ebenso bedanke ich mich bei den Studienteilnehmern und ihren Eltern, die über diesen langen Zeitraum bereit waren, ihren Beitrag zu dieser Studie zu leisten und damit das Fundament für meine und zahlreiche weitere Untersuchungen im Bereich der Allergieforschung geschaffen haben.</s><s>Zudem danke ich den Mitarbeitern der Klinik für Pädiatrie mit Schwerpunkt Pneumologie und Immunologie für den Austausch während des Entstehungsprozesses dieser Arbeit.</s><s>Es war eine prägende Erfahrung, in einem von Professionalität und Expertise ausgezeichneten Umfeld wissenschaftlich zu arbeiten.</s><s>Dass ich jedoch überhaupt Teil dieses Umfeldes werden konnte, verdanke ich meinen Eltern, die stets an mich geglaubt und meine Ausbildung mit großem Interesse und Einsatz unterstützt haben.</s><s>Hierfür bin ich ihnen zutiefst dankbar.</s><s>Auch danke ich meinen Brüdern für die richtigen Kommentare, wenn auch meist zum falschen Zeitpunkt.</s><s>Meinen Begleitern der Studiengruppe 24 und Sebastian Dramburg für seine stoische Ruhe.</s></p></div></figDesc><table><row><cell>V. Curriculum vitae VII. Danksagung</cell></row><row><cell>Mein Lebenslauf wird aus datenschutzrechtlichen Gründen in der elektronischen</cell></row><row><cell>Version meiner Arbeit nicht veröffentlicht</cell></row><row><cell>J Allergy Clin Immunol. 2015;135:1367-74</cell></row><row><cell>http://dx.doi.org/10.1016/j.jaci.2014.09.048</cell></row><row><cell>13</cell></row></table></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" />			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">Als</forename><surname>Erstautorin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Allergic airway diseases in childhood: an update</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Hofmaier</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Pediatr Allergy Immunol</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014-12">Dec 2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>accepted</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Default vs atopic IgG responses to foodborne and airborne PR.10 molecules in birch atopic and in non-atopic children: a longitudinal analysis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Hofmaier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Hatzler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Rohrbach</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Panetta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Hakimeh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Bauer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Hoffmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Forster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Zepp</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Schuster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Stock</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Wahn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Keil</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Lau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Matricardi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Allergy Clin Immunol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">135</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1367" to="1374" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Immunoglobulin G in IgE-mediated allergy and allergen-specific immunotherapy</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Hofmaier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Comberiati</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Matricardi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eur Ann Allergy Clin Immunol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="6" to="11" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Molekulare Profile allergenspezifischer IgE-Antworten und ihre mögliche Bedeutung für die spezifische Immuntherapie</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Hofmaier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Hakimeh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Hatzler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Matricardi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Allergologie, Jahrgang</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="issue">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="420" to="426" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">Als</forename><surname>Co-Autorin</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Parental hay fever reinforces IgE to pollen as pre-clinical biomarker of hay fever in childhood</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Hatzler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Panetta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Illi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Hofmaier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Rohrbach</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Hakimeh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Bauer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Hoffman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Forster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Zepp</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Schuster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Stock</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Wahn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Keil</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Lau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Matricardi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Pediatr Allergy Immunol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="366" to="373" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Allergologie -State of the Art</title>
		<author>
			<persName><forename type="middle">Paolo</forename><surname>Pd Dr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Prof</forename><forename type="middle">Susanne</forename><surname>Matricardi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Stephanie</forename><surname>Lau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Hofmaier</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Kompendium Pneumologie, 7. Jahrg</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Allergic airway diseases in childhood marching from epidemiology to novel concepts of prevention</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Hatzler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Hofmaier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Papadopoulos</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Pediatr Allergy Immunol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="616" to="622" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Molecular spreading and predictive value of preclinical IgE response to Phleum pratense in children with hay fever</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Hatzler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Panetta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Lau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Wagner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Bergmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Illi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Bergmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Keil</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Hofmaier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Rohrbach</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Bauer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Hoffman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Forster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Zepp</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Schuster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Wahn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Matricardi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Allergy Clin Immunol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">130</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="894" to="901" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Allergologie -State of the Art, Kompendium Pneumologie, 5</title>
		<author>
			<persName><forename type="middle">Paolo</forename><surname>Pd Dr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Stephanie</forename><surname>Matricardi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Laura</forename><surname>Hofmaier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Hatzler</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jahrg</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
