<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Der Nobelpreis für Medizin im Jahr 2015</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Schlüsselwörter</forename><surname>Artemisia</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Einjähriger</forename><surname>Beifuß</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Arte- Misinin</forename><surname>Nobelpreis</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Tu</forename><surname>Youyou</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Der Nobelpreis für Medizin im Jahr 2015</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">EBBFD481FE03768A0712C20C12D61958</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:18+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Artemisia annua L.</term>
					<term>sweet wormwood</term>
					<term>artemisinin</term>
					<term>Nobel Prize</term>
					<term>Tu Youyou</term>
					<term>TCM Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Zusammenfassung Das Aufmacherbild zeigt Artemisia annua L., den Einjährigen Beifuß.</s><s>Im Mittelpunkt dieses Porträts steht jedoch nicht die Arzneipflanze, sondern die (Wieder-)Entdeckerin ihrer Wirkung gegen Malaria, Tu Youyou.</s><s>Die 85-jährige Chinesin bekam für ihre Untersuchungen den diesjährigen Nobelpreis für Medizin.</s><s>Das Porträt ist gleichzeitig eine spannende Geschichte über den Weg Chinas im 20.</s><s>Jahrhundert.</s><s>Es zeigt auch die unmittelbaren Auswirkungen der Politik bis ins Labor.</s></p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Wissenschaftler, die sich in der Parasito logie einen Namen gemacht hatten, ein Ire, ein Japaner und eine Chinesin.</s><s>Letzte re erhielt die eine Hälfte des Preisgelds zugesprochen; die beiden anderen je ein Viertel.</s><s>Damit erreichte, aus chinesischer Sicht, eine ebenso zielstrebig wie lang fristig angelegte Entwicklung einen lang ersehnten Höhepunkt.</s><s>Genau 100 Jahre nach der verletzendsten Demütigung, die die chinesische Kultur durch Fremde je erleiden musste, ist die Verleihung des ersten Nobelpreises in einem naturwis senschaftlichen Fach für China eine Ge nugtuung, die weit über die Freude hin ausreicht, die etwa in Deutschland empfunden würde, wenn -wieder ein mal -ein deutscher Wissenschaftler die Ehrung aus Schweden zugesprochen er hält.</s><s>Im Jahr 1915 stellte Japan an China 21 Forderungen, die auf einen weitge henden Souveränitätsverlust des ehemals so stolzen "Reichs der Mitte" abzielten.</s><s>Jeder auch nur halbwegs gebildete Chine se kennt noch heute diese 21 Forderun gen; sie sind ein tiefer Stachel in einer Wunde, die der chinesischen Befindlich keit seit dem von den Engländern initiier ten Ersten Opiumkrieg 1840 beigebracht wurde.</s></p><p><s>England, Frankreich, Russland, die USA, Deutschland -um nur die wichtigs ten Eindringlinge zu nennen -und schließlich Japan bedienten sich beliebig an dem großen Kuchen, den China -of fenbar wehrlos -zu bieten schien.</s><s>Der Verlust im Krieg gegen Japan 1896 mar kierte einen ersten Tiefpunkt.</s><s>Im chinesi Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s><s>The lead image shows Artemisia annua L., the sweet wormwood (sweet sagewort or annual wormwood).</s><s>However, the focal point of this portrait is not the medicinal plant, but the (re)discoverer of Artemisia annua's action against malaria, Tu Youyou.</s><s>The 85 year-old Chinese scientist received the Nobel Prize in Medicine in 2015 for her research on malaria.</s><s>The portrait is a compelling story about China's journey in the 20th Century.</s><s>It shows the direct impact of Chinese policy and its permeation to the scientific laboratory.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ein symbolträchtiger Preis</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Die Rezepte des Ge Hong</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Stellenwert der TCM</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Technische Herstellung</head><p><s>Bei Artemisiningehalten von nur 0,1-1,4 % in den grünen Teilen der Pflanze und einem aufwendigen Extraktionsund Aufreinigungsprozess, versucht man, das Sesquiterpenlacton mit der Peroxid-Struktur mittels gentechnisch modifizierter Hefen zu produzieren.</s><s>Die erhaltene Artemisininsäure wird heute auch zu Artemether und Artesunat derivatisiert, die eine höhere Bioverfügbarkeit als Artemisinin aufweisen.</s><s>Alle 3 werden relativ schnell metabolisiert, sodass sie als Bestandteil einer Wirkstoffkombination (z.</s><s>B. mit Lumefantrin oder Amodiaquin) eingesetzt werden.</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Am 5 .</head><label>5</label><figDesc><div><p><s>Oktober 2015 verkündete das No belpreiskomitee in Stockholm die dies jährigen Preisträger der Sparte Physiolo gie und Medizin.</s><s>Ausgezeichnet wurden Paul U. Unschuld</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>schen</head><label></label><figDesc><div><p><s>Selbstverständnis wurde diese Nie derlage nur noch von den japanischen Forderungen in den Anfangsjahren der Republik übertroffen.</s><s>Die anschließende Invasion Japans, die unfassbaren Gräuel taten japanischer Militärs und Wissen schaftler in China und an chinesischen Menschen bestärkten eine Absicht, die sicher nicht alle, aber doch die Mehrheit der Reformer und Revolutionäre einte: Wenn der Westen und das kleine Insel reich Japan, das sich seit den MeijiRefor men in den 1860erJahren dem Westen und westlicher Wissenschaft und Tech nologie geöffnet hatte, China so offen kundig überlegen sind, dann besitzen sie etwas, was China nicht besitzt.</s><s>Das her auszufinden und sich anzueignen war politisches Ziel während des gesamten 20.</s><s>Jahrhunderts.</s><s>Der Nobelpreis für Me dizin im Jahr 2015 ist für China eine er neute Botschaft: Wir haben es geschafft!</s><s>Die Erfolge im Weltraum, die Stärke des Militärs, die Fähigkeit hervorragender Chirurgen, weltweit anerkannte schwie rigste Operationen durchzuführen und viele andere Erfolge der chinesischen Aufholjagd haben das chinesische Selbst bewusstsein allmählich wieder erstarken lassen.</s><s>Noch mal wird es die Demütigun gen des 19.</s><s>und frühen 20.</s><s>Jahrhunderts nicht zulassen [1].</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Auch Ge Hong, 284-364, namhafter Dao ist und Gelehrter, verfasste eine Rezept sammlung und gab ihr den Titel Zhou hou bei ji fang, wörtlich: "Rezepte, die man unter dem Arm mit sich trägt, um für akute Fälle gerüstet zu sein".</s><s>Das 3. Kapi tel trägt die Überschrift: "Rezepte gegen [abwechselnde] Kälte und Hitze[Emp findungen], alle Arten von nüeErkran kungen".</s><s>Der Terminus nüe, in manchen Landesteilen Chinas auch yao ausgespro chen, hat sich bis heute als Bezeichnung für die Malaria gehalten.</s><s>Es ist eine der vielen Bezeichnungen in der chinesischen medizinischpharmazeutischen Literatur für global und unabhängig von kulturel len Deutungen existierende Erkrankun gen.</s><s>Diese Erkrankungen wurden in China genauso wahrgenommen und mit einem Etikett versehen wie in anderen Ländern und Kulturen auch.</s><s>Die Beschreibung der Symptome, z.</s><s>B. in einem der ältesten medi zintheoretischen Texte Chinas, dem Su wen, dessen Inhalte zu Teilen auf das 1. Jh. vor und nach Chr.</s><s>Geburt zurück ge hen, lässt kaum einen Zweifel zu, dass es sich bei der mit nüe/yao beschriebenen Krankheit um Malaria gehandelt haben dürfte.</s><s>Insofern waren die Mitarbeiter des Projekts 523 berechtigt, in den histori schen Arzneibüchern und Rezeptsamm lungen unter dem Stichwort nüe/yao nach Hinweisen zu suchen, die den Weg zu wirksamen Malariamitteln weisen mochten.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>aus heutiger Sicht nicht mehr nachvoll ziehbaren Erkenntnissen und Anweisun gen diejenigen Substanzen und Ideen herauszusuchen, die sich als "Schätze" erweisen könnten.</s><s>Es war seit Anfang des 20.</s><s>Jh. allen chi nesischen Reformern und Revolutionä ren, die einen Weg aus der Krise und zu einem Wiederaufstieg Chinas suchten, bewusst, dass die historische chinesische Medizin eher als Symbol der Krankheit Chinas anzusehen sei, denn als Möglich keit, die Krankheiten der einzelnen Pati enten oder des ganzen Landes zu heilen.</s><s>Die negativen Aussagen der berühmtes ten Autoren und Intellektuellen in der ersten Hälfte des 20.</s><s>Jh. zu inkompeten ten traditionellen Ärzten und der Be schränktheit ihres Wissens sind heute in China nicht mehr gern gehört, fügten sich aber zu jener Zeit in die allgemeine Stim mung derer, die sich für die Wiederer starkung Chinas einsetzten und keinen anderen Weg sahen, als die traditionelle Medizin der Vergangenheit zuzuweisen ▶ Abb. 2 Noch stark im Volksglauben verwurzelt: Zhong Kui kämpft gegen Dämonen, dazu zählt auch Malaria.</s><s>Farbe und Lack auf Papier, Ende 19.</s><s>Jh. © Honolulu Museum of Art Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s><s>und die moderne westliche Medizin und die ihr zugrunde liegende Naturwissen schaft nach China zu holen.</s><s>Die Nadel im Heuhaufen Das Team um Tu Youyou wählte aus verschiedenen historischen Quellen eine Vielzahl von Einzelsubstanzen aus.</s><s>Ob sie auch die Rollasseln und die Spinnen in Erwägung gezogen haben, ist nicht überliefert; die Geisterbeschwörungen sind mit Sicherheit außer Acht geblieben, obwohl nach wie vor ein Großteil der chinesischen Bevölkerung derlei Vor stellungen für realistisch hält.</s><s>Erste Versuche, in dem seit Ge Hong und in Arzneibüchern und Rezeptsammlungen der folgenden Jahrhunderte als gegen Malaria wirksam empfohlenen Kraut qing hao einen geeigneten Wirkstoff zu fin den, erwiesen sich zwar als nicht völlig enttäuschend, waren -im Gegensatz zu all den anderen getesteten Substanzenaber auch nicht richtig befriedigend.</s><s>Die Extraktion der vermuteten Wirkstoffe verhalf zu Effekten, aber deren Wirkungs grad war nicht ausreichend.</s><s>Erst als Tu Youyou sich noch einmal die Hinweise auf die Aufbereitung anschaute, die Ge Hong seiner Vorschrift mitgegeben hatte, kam ihr die Idee, dass ein Auszug mit er hitzten Lösungsmitteln wohl nicht der richtige Weg sei.</s><s>In dem Rezept war von "einweichen und auswringen" die Rede.</s><s>Folglich verwendete Tu Youyou eine kalte Extraktionsflüssigkeit, und die Ergebnis se dieses Versuchs waren der Anfang für die weitere Entwicklung, die schließlich in der Darstellung von Artemisinin mündete -und somit in einem gegen Malaria wirksamen, aus einer Pflanze ge wonnenen Arzneimittel, das auf einem bislang unbekannten Wirkprinzip beruht und in den interna tionalen Arzneischatz Eingang fand (▶ Info).</s><s>Eine persönliche Begegnung Die Pharmakologin Tu Youyou habe ich 1978 in ihrem Labor in Peking besucht.</s><s>Sie stellte sich bereitwillig für ein Foto vor ihren Labortisch mit einem Molekülmo dell in ihren Händen (▶ Abb. 3).</s><s>Es ist ein berührendes Foto.</s><s>Die Wissenschaftlerin ist nicht die strahlende Entdeckerin eines weltweit millionenfach hilfreichen Arz neimittels.</s><s>Der Blick ist freundlich und schüchtern, gekennzeichnet vielleicht noch von den Strapazen der erst kürzlich überwundenen harten Zeit der Kulturre volution, die ihren Mann verbannte und die gemeinsame Tochter in die Obhut ei ner Fremden übergab.</s><s>Das Foto ist auch deshalb ein einmaliges historisches Do kument, weil vermutlich selten, wenn überhaupt, ein Nobelpreis in der Medizin heutzutage an eine Persönlichkeit verlie hen wird, die mit solch einfachen Mitteln ▶ Abb. 3 1978: Prof. Tu Youyou in ihrem Labor, fotografiert vom Autor.</s><s>ZPT | porträt einen Beitrag für die Medizin geleistet hat.</s><s>Tu Youyou durfte ihre Entdeckung nicht unter ihrem Namen veröffentli chen; die Publikation erschien, wie da mals noch üblich, anonym im Jahr 1979 [4] (▶ Abb. 4).</s><s>Erst 2011 erschien in Na ture Medicine ein Aufsatz, in dem sie ihre Sicht auf ihren Erfolg beschreiben konnte [5].</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc><div><p></p></div></figDesc><graphic coords="4,226.77,57.84,325.98,433.09" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>Das Projekt 523: die chinesische Rezeptliteratur</head><label></label><figDesc><div><p><s>Zoll großes Stück warm geklopfte Zimtrinde, sowie 2 Knotenstü cke getrockneten Ingwer.</s><s>Zehnmal aufko chen.</s><s>Die Flüssigkeit in eine Schale abgie ßen.</s><s>Diese ist unter eine Sitzmatte zu stellen, in die eine Öffnung gebohrt wird.</s><s>Mit den Dämpfen werden so die Hämor rhoiden behandelt.</s><s>Wenn die Arznei er kaltet ist, endet die Behandlung.</s><s>Die Be handlung mit den Dämpfen ist täglich dreimal durchzuführen."</s></p></div></figDesc><table><row><cell>neibuch Chinas 365 Drogen beschrieb,</cell><cell>Bekanntlich wurde Artemisia annua L.,</cell></row><row><cell>auf knapp 1900 Beschreibungen in der</cell><cell>im Deutschen als "Einjähriger Beifuß"</cell></row><row><cell>umfangreichsten chinesischen pharma</cell><cell>und im Chinesischen als qing hao be</cell></row><row><cell>zeutischen Enzyklopädie, das ist das Ben</cell><cell>zeichnet, erstmals in einem handschrift</cell></row><row><cell>cao gang mu von 1598, in der MingDy</cell><cell>lichen Dokument erwähnt, das Anfang</cell></row><row><cell>nastie. Die Rezeptliteratur wuchs noch</cell><cell>der 1970erJahre in einem Grab in Ma</cell></row><row><cell>sehr viel dynamischer. In den Rezepturen</cell><cell>wangdui, Provinz Hunan, mit anderen</cell></row><row><cell>der MawangduiManuskripte wurden</cell><cell>medizinischen Schriften gefunden wor</cell></row><row><cell>mindestens 240 Substanzen erwähnt; im</cell><cell>den war. Dort heißt es [2]:</cell></row><row><cell>15./16. Jh. druckten Verleger Rezept</cell><cell>"Rezept für ‚weibliche Hämorrhoiden',</cell></row><row><cell>sammlungen mit an die 60 000 Vorschrif</cell><cell>die sich einen Zoll innerhalb des Anus be</cell></row><row><cell>ten. Alle Substanzgemische, die irgend</cell><cell>finden, … die während des Stuhlgangs</cell></row><row><cell>wann einmal als wirksam beschrieben</cell><cell>aufbrechen und bluten und sich nach</cell></row><row><cell>worden waren, gingen in diese Werke ein</cell><cell>oben richten, wenn kein Stuhlgang ist.</cell></row><row><cell>und wurden immer wieder zu Rate gezo</cell><cell>Nimm 5 Maß Urin und koche damit 2 gro</cell></row><row><cell>gen.</cell><cell>ße Handvoll qing hao, 7 handgroße Gold</cell></row><row><cell>Frau Tu Youyou, geboren 1930, studierte von 1951 bis 1955 an der Fakul tät für Pharmazie der Medizinischen Uni versität Peking (Beijing Medical Universi</cell><cell>karpfen, ein 6 Angeblich auf Bitten des vietnamesischen</cell></row><row><cell>ty, heute Peking University Health Science</cell><cell>Staatsführers Ho Chimin war in China in</cell></row><row><cell>Center). Seitdem war sie am Institute of</cell><cell>den 1960erJahren das Projekt 523 ge</cell></row><row><cell>Materia Medica der China Academy of</cell><cell>startet worden, in der antiken chinesi</cell></row><row><cell>Chinese Medical Sciences tätig, zuletzt als</cell><cell>schen Literatur nach Hinweisen auf gegen</cell></row><row><cell>Professorin. Die Umstände ihrer Entde</cell><cell>Malaria wirksame Substanzen zu suchen.</cell></row><row><cell>ckung eines natürlichen Wirkstoffs gegen</cell><cell>Die Forschergruppe, zu der die junge</cell></row><row><cell>Malaria in einer weltweit verbreiteten,</cell><cell>Pharmakologin Tu Youyou zählte, fand</cell></row><row><cell>aber allein in der chinesischen pharma</cell><cell>zahlreiche Empfehlungen in der histo</cell></row><row><cell>zeutischen Literatur seit zwei Jahrtau</cell><cell>rischen Rezeptliteratur. Dieser Zweig der</cell></row><row><cell>senden beschriebenen Pflanze, Artemisia</cell><cell>chinesischen pharmazeutischen Literatur</cell></row><row><cell>annua L., und die Entwicklung von Arte</cell><cell>ergänzt seit zwei Jahrtausenden die</cell></row><row><cell>misinin als weltweit eingesetztes Mala</cell><cell>Beschreibung von Einzelsubstanzen in</cell></row><row><cell>riamittel, das unzähligen Menschen das</cell><cell>den chinesischen Arzneibüchern. Re zept</cell></row><row><cell>Leben erhalten hat, sind mittlerweile</cell><cell>bücher und Arzneibücher waren während</cell></row><row><cell>vielfach und eingehend beschrieben wor</cell><cell>der gesamten Kaiserzeit die wichtigste</cell></row><row><cell>den und sollen hier nicht wiederholt wer</cell><cell>Grundlage chinesischer heilkundlicher</cell></row><row><cell>den. Aber es sind einige Facetten in Be</cell><cell></cell></row><row><cell>tracht zu ziehen, die bislang kaum</cell><cell></cell></row><row><cell>Erwähnung fanden. Dies betrifft insbe</cell><cell></cell></row><row><cell>sondere die Frage, welche Aussagekraft</cell><cell></cell></row><row><cell>diese Preisverleihung in China und au</cell><cell></cell></row><row><cell>ßerhalb Chinas besitzt.</cell><cell></cell></row></table><note><p><s>Dass der Nobelpreis für Medizin ausge rechnet an eine in westlicher Pharmako logie ausgebildete und allein mit westli chen naturwissenschaftlichen Methoden arbeitende Wissenschaftlerin verliehen wurde, ist besonders symbolträchtig (▶ Abb. 1).</s><s>Reaktion auf Kranksein.</s><s>Die im Westen heutzutage so bekannte Akupunktur hat te dagegen stets nur eine marginale Be deutung.</s><s>Der Arzneischatz wuchs von wenigen hundert Substanzen pflanzli cher, tierischer und mineralischer Her kunft vom 1. Jh. n.</s><s>Chr., als das erste Arz ZPT | porträt</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Dieser Artikel ist am 9.10.2015 in der Rubrik "Wissen" der Süddeutschen Zeitung erschienen.</s><s>Nachdruck mit freundlicher Genehmigung.</s></p></div></figDesc><table><row><cell></cell><cell>biologischen Wissenschaften veranker</cell><cell>dem Titel "Die Verleihung des Nobelprei</cell></row><row><cell></cell><cell>ten Medizin, und "Die Grundlage der TCM</cell><cell>ses an Tu Youyou gilt der neuen Medizin,</cell></row><row><cell></cell><cell>ist die Molekularbiologie". Das sind die</cell><cell>nicht der TCM!"</cell></row><row><cell></cell><cell>beiden Kernsätze dieser Deklaration [6].</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Von daher ist die Entdeckung, für die Prof.</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>Tu Youyou heute zu Recht gefeiert wird,</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>ein Teil der angestrebten Entdeckung</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>wertvoller "Schätze" in der Schatzkam</cell><cell>Interessenkonflikt: Der Autor erklärt, dass kein</cell></row><row><cell></cell><cell>mer TCM. Frau Tu hat historisches Wissen</cell><cell>Interessenkonflikt besteht.</cell></row><row><cell></cell><cell>durchforscht, historische Hinweise ernst</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>genommen und ist so zu ihrem Erfolg ge</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>langt.</cell><cell>Prof. Dr. Paul U. Unschuld, M. P.H.</cell></row><row><cell></cell><cell>Aber dann gibt es noch eine andere Auffassung, was TCM sei. Im Westen weit verbreitet ist ein Unverständnis für die</cell><cell>Horst-Görtz-Stiftungsinstitut Charité -Universitätsmedizin Berlin Charitéplatz 1 10117 Berlin</cell></row><row><cell></cell><cell>Politik der VR China, die historische Me</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>dizin auf die wenigen Bestandteile zu</cell><cell>Unschuld@charite.de</cell></row><row><cell></cell><cell>reduzieren, die auch unter modernen</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>phar makologischen und molekularbiolo</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>gischen Gesichtspunkten noch Sinn erge</cell><cell>Online</cell></row><row><cell></cell><cell>ben. Im Westen ist vielfach die Unzufrie</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>denheit mit der modernen Biomedizin</cell><cell>http://dx.doi.org/10.1055/s-0041-109604</cell></row><row><cell></cell><cell>die Ursache für die Suche nach Alternati</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>ven, sei es in der eigenen, europäischen</cell><cell>Literatur</cell></row><row><cell></cell><cell>Vergangenheit, sei es in der indischen Heilkunde Ayurveda, oder eben auch in</cell><cell>1 Unschuld PU. The Fall and Rise of China. Heal-ing the Trauma of History. London, Chicago:</cell></row><row><cell></cell><cell>China in der TCM. Hier werden bewusst</cell><cell>Reaktion Books; 2013</cell></row><row><cell></cell><cell>die Yinyang und FünfPhasenLehren als</cell><cell>2 Harper D. Early Chinese Medical Literature.</cell></row><row><cell></cell><cell>sinnvoll und hilfreich gedeutet und als</cell><cell>London, New York: Routledge &amp; Kegan Paul;</cell></row><row><cell></cell><cell>Gegenstück zu der analytischen Natur</cell><cell>1998: 272</cell></row><row><cell></cell><cell>wissenschaft des Westens gepriesen. Aus</cell><cell>3 Taylor K. Chinese Medicine in Early Communist</cell></row><row><cell>Erste Reaktionen auf die Nachricht aus</cell><cell>dieser Perspektive ist die Entdeckung des Artemisinins durch die rein nach westli chen Standards forschende Wissenschaft</cell><cell>China, 1945-63. A Medicine of Revolution. London, New York: Routledge; 2005: 70ff 4 Qinghaosu Antimalaria Coordinating Research Group. Antimalaria studies on qinghaosu. Chin</cell></row><row><cell>Stockholm wurden auch als Bestätigung</cell><cell>lerin Tu Youyou keine Hilfe für die weite</cell><cell>Med J (Engl) 1979; 92: 811-816</cell></row><row><cell>der Bedeutung der sog. Traditionellen</cell><cell>re Anerkennung der TCM als Alternative.</cell><cell>5 Tu Y. The discovery of artemisinin (qinghaosu)</cell></row><row><cell>Chinesischen Medizin gewertet. Aber sol</cell><cell>Das freilich sehen nicht nur westliche</cell><cell>and gifts from Chinese medicine. Nature Med-</cell></row><row><cell>che Deutungen sind problematisch; sie</cell><cell>Beobachter so. Kurz nach der Bekannt</cell><cell>icine 2011; 17: 2017-2020</cell></row><row><cell>sind abhängig davon, was man unter</cell><cell>gabe in Stockholm erschien im chinesi</cell><cell>6 Unschuld PU. Traditionelle Chinesische Medi-</cell></row><row><cell>"TCM" versteht. Die chinesische Regie</cell><cell>schen Internet bereits eine Analyse mit</cell><cell>zin. München: C.H.Beck; 2013: 99</cell></row><row><cell>rung und die China Academy of Chinese</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Medical Sciences verstehen unter TCM</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>die auf einen Kern, der in der Molekular</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>biologie legitimiert ist und allmählich in</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>die "heutige" (sprich: moderne, westli</cell><cell>Summary</cell><cell></cell></row><row><cell>che) Medizin und Pharmazie integriert</cell><cell>Nobel Prize in Medicine 2015</cell><cell></cell></row><row><cell>wird, reduzierte historische chinesische</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Medizin. An einer ewigen Fortdauer der</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>"TCM" als eigenständiges, in den histori</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>schen Weltanschauungen der Yinyang</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>und FünfPhasenLehre begründetes</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Heilsystem sind die Verantwortlichen in</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>China nicht interessiert. Diese Politik ist</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>eindeutig in der Beijing Declaration von</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>2007 ausgesprochen: "TCM ist Teil der</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Biomedizin", d. h., der in den modernen</cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">▶ Abb. 1 Prof. Tu Youyou bei der Verleihung des Nobelpreises für Medizin am 10.12.2015 in Stockholm. © Nobel Media AB. Foto: Pi Frisk</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">▶ Abb. 4 Titelseite der anonymen Veröffentlichung über die Wirkung des Artemisinins gegen Malaria [4].Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
