<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">97F7266A626A71172FA3AD6DA6BE4438</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:18+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Methods</head><p><s>Intraindividual comparison of perception of 48 patients from the CORE320 multicentre multinational study who underwent rest and stress SPECT-MPI with a technetium-based tracer, combined CTA and CTP (both with contrast agent, CTP with adenosine), MRI, and CCA.</s><s>The analysis was performed by using a validated questionnaire.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Results</head><p><s>Patients had significantly more concern prior to CCA than before CTA/CTP (p&lt;0.001).</s></p><p><s>CTA/CTP was also rated as more comfortable than SPECT-MPI (p=0.001).</s><s>Overall satisfaction with CT was superior to that of MRI (p=0.007).</s><s>More patients preferred CT (46%; p&lt;0.001) as a future diagnostic test.</s><s>Regarding combined CTA/CTP, CTP was characterised by higher pain levels and an increased frequency of angina pectoris during the examination (p&lt;0.001).</s></p><p><s>Subgroup analysis showed a higher degree of pain during SPECT-MPI with adenosine stress compared to physical exercise (p=0.016).</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Conclusions</head><p><s>All noninvasive cardiac imaging tests are well accepted by patients, with CT being the preferred examination.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eidesstattliche Versicherung</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>war die Evaluation der Patientenakzeptanz nicht-invasiver auf Bilddaten basierender diagnostischer Tests für die Diagnostik der koronaren Herzkrankheit.</s><s>In diese Studie integriert wurden die myokardiale Perfusionsszintigraphie als Single-Photon-Emissions-Computertomographie (SPECT-MPI), die Stress-Magnetresonanztomographie (MRI), die koronare CT-Angiographie (CTA) in Kombination mit der myokardialen CT Stress-Perfusion (CTP), sowie die konventionelle Koronarangiographie (CCA).</s><s>Methoden Intraindividueller Vergleich der subjektiven Wahrnehmung der diagnostischen Tests im Rahmen der multinationalen Multicenter-Studie CORE320.</s><s>Eingeschlossen wurden 48 Patienten, bei denen eine Ruhe-und Stress-SPECT-MPI unter Verwendung eines auf Technetium basierenden Tracers, eine kombinierte CTA und CTP (jeweils mit Kontrastmittel, die CTP zusätzlich mit Adenosinapplikation), eine MRI und eine CCA durchgeführt wurden.</s><s>Die Auswertung erfolgte unter Verwendung eines validierten Fragebogens.</s><s>Ergebnisse Die Besorgnis vor der CCA war in unserem Patientenkollektiv signifikant höher im Vergleich zur CTA/CTP (p&lt;0.001).</s><s>Die CTA/CTP wurde zudem als komfortabler empfunden verglichen mit der SPECT-MPI (p=0.001).</s><s>Die Gesamtzufriedenheit der CT war höher als die der MRI (p=0.007).</s><s>Als zukünftigen diagnostischen Test präferierten die meisten Patienten die CT gegenüber den übrigen Tests (46%; p&lt;0.001).</s><s>Eine vergleichende Gegenüberstellung der CTA mit der CTP zeigte höhere Schmerzangaben und ein häufigeres Auftreten von Angina Pectoris im Rahmen der CTP als während der CTA (p&lt;0.001).</s><s>Die Subgruppenanalyse zeigte höhere Schmerz-Level während der SPECT-MPI unter Adenosin-Stress im Vergleich zur SPECT-MPI mit physikalischer Stress-Provokation (p=0.016).</s><s>Schlussfolgerung Alle nicht-invasiven kardialen auf Bilddaten basierenden Tests wurden gleichermaßen akzeptiert.</s><s>Hierbei stellte die CT die präferierte Untersuchung in unserem Kollektiv dar. 2 Englisch Objectives To evaluate patient acceptance of noninvasive imaging tests for detection of coronary artery disease (CAD), including single photon emission computed tomography myocardial perfusion imaging (SPECT-MPI), stress perfusion magnetic resonance imaging (MRI), coronary CT angiography (CTA) in combination with CT myocardial stress perfusion (CTP) and conventional coronary angiography (CCA).</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>"4</head><label></label><figDesc><div><p><s>Ich, Sarah Feger, versichere an Eides statt durch meine eigenhändige Unterschrift, dass ich die vorgelegte Dissertation mit dem Thema: "Patient satisfaction with coronary CT angiography, myocardial CT perfusion, myocardial perfusion MRI, SPECT myocardial perfusion imaging and conventional coronary angiography" selbstständig und ohne nicht offengelegte Hilfe Dritter verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel genutzt habe.</s><s>Alle Stellen, die wörtlich oder dem Sinne nach auf Publikationen oder Vorträgen anderer Autoren beruhen, sind als solche in korrekter Zitierung (siehe "Uniform Requirements for Manuscripts (URM)" des ICMJE -www.icmje.org)</s><s>kenntlich gemacht.</s><s>Die Abschnitte zu Methodik (insbesondere praktische Arbeiten, Laborbestimmungen, statistische Aufarbeitung) und Resultaten (insbesondere Abbildungen, Graphiken und Tabellen) entsprechen den URM (s.o) und werden von mir verantwortet.</s><s>Meine Anteile an den ausgewählten Publikationen entsprechen denen, die in der untenstehenden gemeinsamen Erklärung mit dem/der Betreuer/in, angegeben sind.</s><s>Sämtliche Publikationen, die aus dieser Dissertation hervorgegangen sind und bei denen ich Autor bin, entsprechen den URM (s.o) und werden von mir verantwortet.</s><s>Die Bedeutung dieser eidesstattlichen Versicherung und die strafrechtlichen Folgen einer unwahren eidesstattlichen Versicherung ( §156,161 des Strafgesetzbuches) sind mir bekannt und bewusst."</s><s>Anteilserklärung an den erfolgten Publikationen Sarah Feger hatte folgenden Anteil an der folgenden Publikation: Publikation: Sarah Feger, Matthias Rief, Elke Zimmermann, Felicitas Richter, Robert Roehle, Marc Dewey -Eva Schönenberger, Patient satisfaction with coronary CT angiography, myocardial CT perfusion, myocardial perfusion MRI, SPECT myocardial perfusion imaging and conventional coronary angiography, European Radiology, 2015 Beitrag im Einzelnen: Die initiale Idee für das Manuskript stammte von Prof. Dr. Marc Dewey und Dr. Eva Schönenberger.</s><s>Die Datenerhebung einschließlich Patientenrekrutierung, Betreuung, Patientenbefragung, sowie Follow-up-Untersuchung erfolgte durch Dr. Matthias Rief, Sarah Feger, Dr. Elke Zimmermann und Prof. Dr. Marc Dewey.</s><s>Sarah Feger führte die Analyse der Fragebögen und das Clustern der Freitextantworten durch.</s><s>Die statistische Auswertung der Fragebögen erfolgte durch Sarah Feger mit Unterstützung durch Felicitas Richter und Robert Röhle.</s><s>Sarah Feger erstellte die Abbildungen und Tabellen, führte die Literaturrecherche durch und erstellte das Manuskript.</s><s>Es erfolgte eine kritische Revision des Manuskripts durch Prof. Dr. Marc Dewey, Dr. Matthias Rief und Dr. Eva Schönenberger.</s><s>Rief, Elke Zimmermann, Felicitas Richter, Robert Roehle, Marc Dewey -Eva Schönenberger, Patient satisfaction with coronary CT angiography, myocardial CT perfusion, myocardial perfusion MRI, SPECT myocardial perfusion imaging and conventional coronary angiography, European Radiology,</s></p></div></figDesc></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lebenslauf Sarah Feger</head><p><s>Mein Lebenslauf wird aus datenschutzrechtlichen Gründen in der elektronischen Version meiner Arbeit nicht veröffentlicht.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dankessagung</head></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<ptr target="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25764088" />
		<title level="m">Der Volltext wird aus datenschutzrechtlichen Gründen nicht veröffentlicht. Er ist verfügbar unter dem folgenden Link</title>
				<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1007/s00330-015-3604</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eur Radiol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="issue">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2115" to="2124" />
			<date type="published" when="2015-07">2015 Jul</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1007/s00330-015-3604-8</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Publikationsliste Originalarbeiten 1. Journal: European Radiology</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Title: Patient satisfaction with coronary CT angiography, myocardial CT perfusion, myocardial perfusion MRI, SPECT myocardial perfusion imaging and conventional coronary angiography</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">Sarah</forename><surname>Feger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Matthias</forename><surname>Rief</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Elke</forename><surname>Zimmermann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Felicitas</forename><surname>Richter</surname></persName>
		</author>
		<idno>2013: 4.338</idno>
		<imprint>
			<pubPlace>Robert Roehle, Marc Dewey -Eva Schönenberger Impact Factor</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1371/journal.pone.0125943</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal: PLoS ONE</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Title: The impact of different levels of adaptive iterative dose reduction 3D on image quality of 320-row coronary CT angiography-a clinical trial</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">Sarah</forename><surname>Feger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Matthias</forename><surname>Rief</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Elke</forename><surname>Zimmermann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Peter</forename><surname>Martus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Joanne</forename><forename type="middle">Désirée</forename><surname>Schuijf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Jörg</forename><surname>Blobel</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
			<biblScope unit="page" from="3" to="534" />
			<pubPlace>Felicitas Richter, Marc Dewey Impact Factor</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title/>
		<idno type="DOI">10.1371/journal.pone.0136737</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal: PLoS ONE</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Title: Acceptance of Combined Coronary CT Angiography and Myocardial CT Perfusion versus Conventional Coronary Angiography in Patients with Coronary Stents -Intraindividual comparison</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">Matthias Rief -Sarah</forename><surname>Feger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Peter</forename><surname>Martus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Michael</forename><surname>Laule</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">Marc Dewey -Eva Schönenberger Impact Factor</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2013</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="534" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
