<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Molekulargenetische Diagnostik -Was wissen die Maschinen? Was wollen wir wissen?</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
				<date type="published" when="2016-08-31">August 31, 2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Peter</forename><surname>Bauer</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Institut für Medizinische Genetik und Angewandte Genomik</orgName>
								<orgName type="institution">Tübingen und Centogene AG</orgName>
								<address>
									<settlement>Rostock</settlement>
									<country key="DE">Deutschland</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Michael</forename><surname>Hummel</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Institut für Pathologie</orgName>
								<orgName type="institution">Charité -Universitätsmedizin Berlin</orgName>
								<address>
									<settlement>Berlin</settlement>
									<country key="DE">Deutschland</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Christof</forename><surname>Von Kalle</surname></persName>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="institution">Translationale Onkologie</orgName>
								<address>
									<addrLine>Deutsches Krebsforschungszentrum</addrLine>
									<settlement>Heidelberg</settlement>
									<country key="DE">Deutschland</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Rita</forename><surname>Schmutzler</surname></persName>
							<affiliation key="aff3">
								<orgName type="institution">Zentrum für familiären Brust-und Eierstockkrebs</orgName>
								<address>
									<settlement>Frauenklinik</settlement>
								</address>
							</affiliation>
							<affiliation key="aff4">
								<orgName type="institution">Universitätsklinikum Köln</orgName>
								<address>
									<country key="DE">Deutschland</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Andreas</forename><surname>Block</surname></persName>
							<affiliation key="aff5">
								<orgName type="department">II. Medizinische Klinik und Poliklinik</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit1">Universitäres Cancer Center Hamburg UCCH</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Universitätsklinikum Hamburg-Eppendorf</orgName>
								<address>
									<settlement>Hamburg</settlement>
									<country key="DE">Deutschland</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Matthias</forename><surname>Stroth</surname></persName>
							<affiliation key="aff6">
								<orgName type="institution">Maria Heimsuchung Caritas-Klinik Pankow</orgName>
								<address>
									<settlement>Berlin</settlement>
									<country key="DE">Deutschland</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Christiane</forename><surname>Woopen</surname></persName>
							<affiliation key="aff7">
								<orgName type="institution" key="instit1">Forschungsstelle Ethik</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Universitätsklinikum Köln, und CERES</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit3">Universität zu Köln</orgName>
								<address>
									<settlement>Köln</settlement>
									<country key="DE">Deutschland</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Karsten</forename><surname>Engelke</surname></persName>
							<affiliation key="aff8">
								<orgName type="institution">Dierks+Bohle Rechtsanwälte Partnerschaft mbB</orgName>
								<address>
									<settlement>Berlin</settlement>
									<country key="DE">Deutschland</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Molekulargenetische Diagnostik -Was wissen die Maschinen? Was wollen wir wissen?</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date type="published" when="2016-08-31">August 31, 2016</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">0F96436755487A8C5387FB80768039D3</idno>
					<idno type="DOI">10.1159/000447548</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:49+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Bildinformationen und liefert schließlich die abgefragte Sequenzinformation mit den zugehörigen Sequenzvarianten.</s><s>Durch Automatisierung der einzelnen Prozessabläufe (Abb. 1) ist die Sequenzierung in den vergangenen Jahren deutlich kostengünstiger geworden.</s><s>Dieser Trend dürfte sich weiter fortsetzen, insbesondere wenn künftig auf eine Amplifikation verzichtet werden kann.</s><s>Kosten von etwa 100,-USD pro Genom-Sequenzierung rücken dann in greifbare Nähe.</s><s>Technisch werden bei diesem Verfahren einzelne Moleküle aus einer Tumor-oder Blutzelle mit einem Polymerase-Enzym in einer sogenannten Nanopore sequenziert.</s><s>Die Sequen zierung auf Ebene eines Einzelmoleküls (single molecule sequencing) ist zwar technisch noch nicht ausgereift, die dafür nötigen Mikrochips sind aber in fortgeschrittener Entwicklung.</s><s>Die Prototypen dieser Geräte haben noch keine diagnostische Qualität, doch diese dürfte bald erreicht werden.</s></p><p><s>An molekulargenetische Tests werden hohe Anforderungen gestellt.</s><s>Primär geht es darum, die relevanten Mutationen in dem zu untersuchenden Gen möglichst vollständig zu erfassen.</s><s>Ebenso sollten Dosisveränderungen des Genoms -verursacht etwa durch fehlende oder duplizierte Genabschnitte -zuverlässig erkannt werden.</s><s>Idealerweise werden epigenetische Veränderungen miterfasst, weil diese bei einer Reihe von Erbkrankheiten eine große Rolle spielen.</s><s>Diese Auflagen werden von modernen Sequenziermaschinen noch nicht vollständig erfüllt.</s><s>Der Illumina Genome Analyzer z.B. extrahiert nahezu alle Einzelbasenvarianten und liefert relativ zuverlässige Gendosisanalysen, kann aber nicht standardmäßig epigenetische Veränderungen messen, und auch niederfrequente Mosaike lassen sich nur mit hohem finanziellen Aufwand abbilden.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Status der molekulargenetischen Diagnostik -Stellenwert der molekularen Diagnostik aus Sicht des Humangenetikers</head><p><s>Referent: Peter Bauer, Tübingen/Rostock Die molekulargenetische Diagnostik mit Hilfe der Gensequenzierung hat innerhalb kurzer Zeit enorme Fortschritte gemacht.</s><s>Brauchte es zu Zeiten des Humangenomprojekts noch mehrere Jahre, um ein einzelnes Genom zu entschlüsseln, so können heute Genome innerhalb von nur 36 h vollständig sequenziert werden.</s><s>Mit neuen Techniken werden jährlich tausende Genome bzw.</s><s>Exome hinsichtlich ihrer Erbinformationen analysiert.</s></p><p><s>Für das moderne Next Generation Sequencing (NGS) als Weiterentwicklung der klassischen Sanger-Sequenzierung wurde eine Reihe von Geräten entwickelt, die teilweise bereits wieder von noch effizienter arbeitenden Geräten abgelöst worden sind.</s><s>Ausgangsmaterial für das NGS ist die DNA aus einer Gewebe-oder Tumorprobe.</s><s>Sie wird in kleine Schnipsel fragmentiert, wobei je nach Fragestellung ausgewählte Abschnitte angereichert werden können.</s><s>Die Sequenzierung des kompletten Genoms erfordert stets eine Amplifizierung zur Vervielfältigung der Nukleinsäuren <ref type="bibr" target="#b0">[1]</ref>.</s><s>Sie erfolgt auf einer miniaturisierten Plattform mittels PCR beispielsweise in Form einer Cluster-Amplifizierung. Dadurch wird das Ausgangsmaterial modifiziert und für die Sequenzierung aufbereitet.</s><s>Diese Cluster werden milliardenfach parallel sequenziert und als hochauflösende Einzelbilder, pro sequenzierter Base, abgespeichert.</s><s>Die Bioinformatik verarbeitet dann diese großen Mengen an Die Sensitivität der eingesetzten Technologien, insbesondere die des NGS, hängt davon ab, ob in dem für die Analyse aufbereiteten Genom ausreichend Ableseinformationen («sequence reads») für das vermutete mutationsauffällige Gen produziert wurden und wie gut die verschiedenen Analyzer diese Informationen verarbeiten können.</s><s>Wird das gesamte Genom sequenziert, werden neben etwa 20 000 Genen auch alle nichtkodierenden Sequenzinformationen produziert; üblicherweise werden pro Base etwa 30 voneinander unabhängige Beobachtungen hergestellt (vertikale Sequenziertiefe; Tab.</s><s>1), dies allerdings nur mit einer Abdeckung von etwa 97% der untersuchten Bereiche.</s><s>Mit eine solchen Tiefe ist eine Mosaikmessung nicht möglich, weil die Zahl der abweichenden «Reads» in der Probe in der Regel zu gering ist.</s><s>Die Exom-Sequenzierung hat ein vergleichbares Sequenzierpotential, besitzt jedoch eine größere Tiefe (etwa 100 Sequenzen/Base).</s><s>Sie eignet sich deshalb besser für Mosaike, deckt aber nur etwa 90% der analysierten Regionen ab.</s><s>Vollständigere Ergebnisse liefert die Analyse einzelner krankheitsrelevanter Gene (Clinical Exome Sequencing).</s><s>Durch die Konzen tration der Sequenzierung auf bestimmte Gene erhöht sich die vertikale Tiefe.</s><s>Die höchste Abdeckung hat das Gene Panel Sequencing, das sich auf wenige krankheitsrelevante Gene (BRCA, Ovarialkarzinom-Panel) beschränkt und eine Sensitivität von nahezu 100% besitzt.</s><s>Dabei ist mit Sensitivität eine technische Messgröße (Abdeckungsrate) gemeint, die nicht mit der klinischen Sensitivität identisch ist.</s><s>Befindet sich eine Mutation in einem durch das gewählte Verfahren nicht abgedeckten Bereich, ist die klinische Sensitivität 0%.</s><s>Um eine hohe klinische Sensitivität zu erreichen, sollte die Fragestellung möglichst eng definiert sein.</s><s>Am Beispiel einer Kardiomyopathie lässt sich aufzeigen, dass sich durch Begrenzung auf die krankheitsrelevanten Gene bzw.</s><s>eine noch engere Beschränkung auf solche Gene, die für die phänotypische Ausprägung des Krankheitsbilds codieren, eine hohe technische und klinische Sensitivität durch Wahl des optimalen Tests erreichen lässt <ref type="bibr" target="#b1">[2]</ref>.</s><s>Dies gilt sowohl für den Nachweis von Keimbahnmutationen als auch für somatische Mutationen.</s></p><p><s>Bei der Sequenzierung fällt eine Fülle von Datenmaterial an, darunter auch zahlreiche Informationen, die über den nachgefragten Diagnosebefund hinausgehen und bei denen zu klären ist, ob und an wen diese Informationen weiterzugeben sind.</s><s>Hinzu kommen mögliche falsch-positive Befunde: Sie können laborgeneriert sein, etwa durch Amplifikations-oder Mapping-Artefakte, oder es können Zufallsbefunde sein, wie sie bei der Aufbereitung  eines kompletten Genoms anstelle ausgewählter Gene leicht anfallen können.</s><s>Eine diagnostische Herausforderung sind auch Sequenzvarianten, die selten sind und deshalb schwer zu klassifizieren.</s><s>Die Interpretation bezüglich der Pathogenität solcher Raritäten kann Probleme bereiten.</s><s>Auch die Bioinformatik hat mit technischen Einschränkungen zu kämpfen <ref type="bibr" target="#b2">[3]</ref>, zumal es teilweise zu geringe Überschneidungen bei den verwendeten Software-Tools gibt (Tab.</s><s>2).</s><s>Diesen Problemen kann nur durch Optimierung auf der Sequenzierebene begegnet werden.</s><s>Anders als anfänglich befürchtet, hält sich die Zahl der für klar krankheitsassoziierte Anomalien codierenden Gene in überschaubaren Grenzen.</s><s>Es gibt meist nur einzelne erklärende Mutationen für den Phänotyp sowie eine Handvoll Varianten <ref type="bibr" target="#b3">[4]</ref>, so dass die möglichen Befunde dem Patienten im Rahmen des gendiagnostischen Aufklärungsgesprächs gut vermittelt werden können.</s></p><p><s>Bei etwa 5-10% der Patienten führt die humangenetische Untersuchung zu mehr als einer Diagnose <ref type="bibr" target="#b3">[4]</ref>, etwa das Zusammentreffen einer erblichen Muskelerkrankung und einer Epilepsie mit einer sich überlagernden phänotypischen Ausprägung.</s><s>Beide Krankheiten lassen sich durch die Mutationsanalysen klar voneinander abgrenzen, was vor wenigen Jahren noch nicht möglich war.</s></p><p><s>Die Interpretation der gefundenen Mutationsvarianten hinsichtlich ihrer Pathogenität bereitet nach wie vor Schwierigkeiten <ref type="bibr" target="#b4">[5]</ref>.</s><s>Bis zu 20% der in öffentlich zugänglichen Mutationsdatenbanken beschriebenen Pathogenitätszuordnungen sind vermutlich falsch.</s><s>Hilfreich sind die Klassifizierung von Pathogenitätsmerkmalen nach einem definierten Schema und die Archivierung der Befunde in zuverlässigen Datenbanken.</s><s>Die von dem Unternehmen CENTOGENE betriebene Mutationsdatenbank CentoMD ® fokussiert auf seltene Krankheiten und nimmt ausschließlich molekulare Diagnosen aus zertifizierten Laboren mit dem zugehörigen Phänotypus über eine Terminologie (Human Phenotype Ontology; HPO) auf.</s><s>Darin sind auch die Kriterien vermerkt, die zur Klassifizierung der Mutation geführt haben.</s><s>Die Datenbank erlaubt Genotyp-Phänotyp-Korrelationen und erfüllt die Qualitätsanforderungen für die Zertifizierung als Medizinprodukt.</s><s>Sie wird ständig aktualisiert, auch bezüglich einer möglichen Neu-Klassifizierung bekannter Mutationen, und kann deshalb auch zur Überprüfung bereits früher gestellter Diagnosen dienen.</s><s>Bei allen Fortschritten muss sich die humangenetische Diagnostik dabei strikt an Qualitätsauflagen halten, wie sie in diagnostischen Leitlinien definiert sind <ref type="bibr" target="#b5">[6]</ref>.</s></p><p><s>Ein immer größer werdender Bereich der Humangenetik befasst sich mit Fragen zur Prävention von Krebserkrankungen durch frühzeitige Erkennung genetischer Risiken.</s><s>Denkbar wären nationale Screening-Programme etwa zur Abschätzung des Ovarialkarzinom-Risikos durch BRCA-Mutationstestung.</s><s>Dies vor dem Hintergrund, dass etwa 20% der Frauen mit Ovarialkarzinom eine BRCA1/2-Keimbahn-Mutation haben <ref type="bibr" target="#b6">[7]</ref>.</s><s>Insbesondere die Möglichkeit der Therapie mit PARP-Inhibitoren bei Mutationsnachweis lassen die genetische Testung womöglich aller Frauen sinnvoll erscheinen.</s><s>Der hohe Stellenwert der Molekulardiagnostik zum Nachweis von Treibermutationen im BRAF-Gen ist bekannt, zumal sich daraus ebenfalls effektive Therapiekonzepte ableiten lassen <ref type="bibr" target="#b7">[8,</ref><ref type="bibr" target="#b8">9]</ref>.</s><s>Mit der Liquid Biopsy hat sich die molekulare Diagnostik und Verlaufskontrolle weiter vereinfacht <ref type="bibr" target="#b9">[10]</ref>.</s><s>Sie kann in größerem Umfang und -zumindest bei Nutzung von Gen-Panels -auch zu akzeptablen Preisen angeboten werden.</s><s>Weitere Fortschritte in der Genom-Sequenzierung werden dazu beitragen, die Rolle von somatischen nichtkodierenden Sequenzen aufzudecken <ref type="bibr" target="#b10">[11]</ref>.</s></p><p><s>Mit einem Beschluss des Bewertungsausschusses zur Änderung des Einheitlichen Bewertungsmaßstabes (EBM) <ref type="bibr" target="#b11">[12]</ref> ist das NGS bis zu einem gewissen Umfang (25kb cDNA, das entspricht etwa fünf großen Genen) abrechenbar, darüber hinaus nur auf Einzelantrag.</s><s>Die somatische Genetik wird ebenfalls erstattet, nicht aber Analysen aus Liquid Biopsy.</s><s>Die Sanger-Sequenzierung wird erneut um 50-80% abgewertet.</s><s>Sehr bedenklich ist, dass die initiale molekulare Diagnostik «abschließend» ist und somit keine Stufendiagnostik ermöglicht.</s><s>Damit dürfte sich in unklaren Fällen die Stellung einer sicheren Diagnose erheblich verzögern.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Status der molekulargenetischen Diagnostik -Stellenwert der molekularen Diagnostik aus Sicht der Pathologie</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Referent: Michael Hummel, Berlin</head><p><s>Die molekulargenetische und die molekularpathologische Diagnostik sowie weitere Spezialbereiche lassen sich unter dem Begriff «molekulare Diagnostik» zusammenfassen, zumal die Methoden fachgebietsübergreifend eingesetzt werden.</s><s>Es geht um gemeinsame Technologien zum Wohle der Patienten.</s><s>Die qualitativen Voraussetzungen, zu validen Ergebnissen in der molekularpathologischen Diagnostik zu kommen <ref type="bibr" target="#b13">[13]</ref>, wurden im Rahmen von Ringversuchen geschaffen.</s></p><p><s>In der Charité Berlin wurden neue Techniken und Methoden schon immer frühzeitig in die Diagnostik integriert, beginnend mit Klonalitätsanalysen für B-und T-Zellen, den PCR-Untersuchungen und Sequenzierungen bei hämatologischen Tumoren.</s><s>Heute sind wir sehr viel breiter aufgestellt -neben den immer noch aktuellen (wenn auch technisch erheblich weiterentwickelten) Klonalitätsanalysen kommt dem Nachweis somatischer Mutationen und der FISH-Analytik zum Nachweis genomischer Alterationen im Tumorgewebe solider Tumoren eine erhebliche Bedeutung zu.</s><s>Doch nicht nur die DNA ist für die molekulare Diagnostik von Bedeutung, sondern auch die RNA.</s><s>Genexpressionsmuster von Tumoren werden insbesondere bei Tumoren   Um die Zuverlässigkeit der Amplikon-NGS zu prüfen, wurden im Rahmen des Deutsche Konsortiums für Translationale Krebsforschung (DKTK) mehrere molekularpathologische Labore um die NGS-Befundung von 15 mit der Sanger-Sequenzierung molekular vorcharakterisierten Tumorproben gebeten.</s><s>Die vergleichenden Untersuchungen haben eine praktisch komplette Übereinstimmung der verschiedenen NGS-Plattformen (ThermoFisher, Illumina) bei der Detektion von Mutationen und deren Positionierung ergeben.</s><s>Darüber hinaus war die Übereinstimmung unabhängig davon, an welchem der verschiedenen Standorte die Analysen durchgeführt wurden.</s><s>Auch die Sensitivität der Methoden, gemessen am Beispiel einer Zelllinienverdünnung, wies bei den komplexen und doch recht heterogenen Technologien eine bemerkenswert hohe Vergleichbarkeit auf.</s></p><p><s>Seit der Umstellung von der Sanger-Sequenzierung auf die Amplikon-basierte NGS mit der PGM-Technologie im Jahr 2014 wurden in der Charité bereits mehr als 2500 Sequenzierungen damit vorgenommen.</s><s>Derzeit erfolgt der Umstieg auf die nächste Gerätegeneration (Thermo Fisher S5XL), die in der Lage ist, noch komplexere Gen-Panels zu verarbeiten und gleichzeitig RNA-Analysen zum Nachweis von Fusionsgenen durchzuführen.</s><s>So deckt etwa der Oncomine TM Focus Assay insgesamt 52 Gene bzw.</s><s>Target-Gene ab.</s><s>Noch komplexer ist der Oncomine TM Comprehensive Assay, der 143 Gene/Targets berücksichtigt.</s><s>Natürlich lassen sich mit den NGS-Geräten der neuen Generation auch sehr große Gene wie BRCA1 und BRCA2 komplett sequenzieren, um daraus Therapieempfehlungen bezüglich einer möglichen Therapie mit PARP-Inhibitoren abzuleiten <ref type="bibr" target="#b15">[15,</ref><ref type="bibr" target="#b16">16]</ref>.</s></p><p><s>Um die diagnostische Zuverlässigkeit der BRCA-Gentestung an Tumorproben des hochmalignen serösen Ovarialkarzinom zu überprüfen, hat die Deutsche Gesellschaft für Pathologie (DGP; Qualitätsinitiative in der Pathologie (QuiP)) im Jahr 2015 einen Ringversuch gestartet.</s><s>Hierfür wurden von fünf deutschen molekularpathologischen Laboren insgesamt zehn Gewebeproben (4× BRCA1-mutiert, 3× BRCA2-mutiert, 3× nicht mutiert) zusammengestellt und für eine gegenseitige verblindete Testung verwen-det.</s><s>Nach Feststellung der Übereinstimmung der Befunde wurde ein internationaler Ringversuch mit 26 Laboren aus Deutschland, Österreich und der Schweiz initiiert, den 85% der Teilnehmer aufgrund der korrekten Ergebnisse bestanden haben (Abb.</s><s>3).</s><s>Somit kann die molekularpathologische BRCA-Diagnostik nunmehr flächendeckend und in geprüfter Qualität angeboten werden.</s></p><p><s>Eine neue Herausforderung ist die Detektion von Tumor-DNA-Mutationen, z.B.</s><s>EGFR-T790M, im peripheren Blut.</s><s>Für diesen Nachweis, der häufig mit dem Begriff «Liquid Biopsy» <ref type="bibr" target="#b17">[17]</ref> umschrieben wird, sind verschiedene Besonderheiten zu berücksichtigen.</s><s>So ist der Nachweis von Tumor-DNA im Blutplasma zeitlich sehr begrenzt <ref type="bibr" target="#b18">[18]</ref>: Bereits nach wenigen Stunden ist die Tumor-DNA, die meist nur in sehr geringen Mengen vorliegt, durch freigesetzte DNA aus Nicht-Tumorzellen des Bluts nahezu vollständig überdeckt, und die Tumor-spezifischen DNA-Veränderungen sind nicht mehr zuverlässig nachweisbar.</s><s>Außerdem ist es erforderlich, das Mutationsmuster des Tumorgewebes als «Referenz» heranzuziehen <ref type="bibr" target="#b19">[19]</ref>.</s><s>Bei einem ausbleibenden Nachweis einer EGFR-T790M-Mutation im Blut kann ohne parallelen Nachweis anderer tumorspezifischer Mutationen nicht ausgeschlossen werden, dass keine bzw.</s><s>keine ausreichende Menge an Tumor-DNA im Plasma vorhanden war.</s><s>Um die Bearbeitungszeiten von Blutproben ohne nennenswerten Qualitätsverlust verlängern zu können, gibt es spezielle Blutabnahmesysteme (K(3) EDTA and Cell-Free DNA TM BCT) <ref type="bibr" target="#b20">[20]</ref>.</s><s>Um die Zuverlässigkeit des Nachweises zellfreier Tumor-DNA in Blutproben in verschiedenen molekularpathologischen Laboratorien zu testen, wurde von der QuiP ein entsprechender Ringversuch initiiert und durchgeführt.</s><s>Hierfür wurden verschiedene entsprechend vorbereitete Zelllinien-DNA in absteigenden Konzentrationen in 10 ml Vollblut gegeben, so dass nach Aufarbeitung nur noch wenige Kopien mutierte DNA in der für die NGS eingesetzten Probe vorhanden waren.</s><s>Dennoch wurden die EGFR-T790M-Mutation sowie andere Mutationen zuverlässig nachgewiesen.</s></p><p><s>Auch vor der Klonalitätsanalyse hat die NGS-Technik nicht Halt gemacht.</s><s>So lässt sich z.B. die Gesamtheit der T-Zell-Rezeptor-beta(TCR-β)-Genumlagerungen einer Probe mittels einer Multiplex-PCR mit 58 verschiedenen Primern amplifizieren und mittels NGS individuell sequenzieren.</s><s>Das erlaubt, die einzelnen Sequenzen jeder TCR-β-Umlagerung abzulesen sowie die Häufigkeit der Umlagerungen zu quantifizieren <ref type="bibr" target="#b21">[21]</ref> tik taugliches Tool ist.</s><s>Sie ermöglicht eine molekulare Analyse sowohl unter Verwendung von DNA als auch von RNA, die sowohl aus formalinfixierten als auch aus unfixierten Proben stammen können.</s><s>Es darf jedoch nicht außer Acht gelassen werden, dass die NGS ein komplexes molekularbiologisches Verfahren darstellt, für dessen fachgerechte Durchführung ebenso wie für die korrekte Interpretation der gewonnenen Ergebnisse hervorragend ausgebildetes und erfahrenes technisches und wissenschaftliches Personal benötigt wird.</s><s>Die Ergebnismitteilung der molekularen Befunde muss umfassend und gut verständlich abgefasst sein.</s><s>Nur in diesem Zusammenspiel aller Komponenten entsteht eine hoch zuverlässige Datengrundlage, die für die therapeutische Entscheidung herangezogen werden kann.</s><s>Therapie mit ROS1-mutiertem NSCLC gezeigt werden <ref type="bibr" target="#b25">[25]</ref>.</s><s>Dies gilt nicht nur für die Therapie mit «small molecules» wie den TKIs, sondern auch für die Immuntherapie: Retrospektiven Studien zufolge scheint die Mutationslast eine prädiktiver Marker für das Ansprechen auf den Antikörper Ipilimumab beim metastastierten Melanom <ref type="bibr" target="#b26">[26]</ref> bzw.</s><s>für das Pembrolizumab-Ansprechen bei NSCLC zu sein <ref type="bibr" target="#b27">[27]</ref>.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Status der molekulargenetischen</head><p><s>In Zukunft dürften zusätzlich vermehrt Substanzbibliotheken an primärem Material getestet werden um zu sehen, wie die zu untersuchenden Zellen phänotypisch auf solche Blockaden reagieren.</s><s>Dadurch könnte es möglich sein, Tumoren aufgrund ihrer Substanzsensitivität in weitere Subgruppen zu unterteilen.</s><s>Dabei darf nicht vergessen werden, dass durch die Möglichkeit der Genom-Editierung (dem gezielten Einbringen von Mutationen über sich schnell verändernde RNA-Abschnitte) die Forschung rasch vorangetrieben wird.</s><s>In vitro neu identifizierte Auffälligkeiten können in kurzer Zeit auf ihre klinische Relevanz überprüft und entsprechende Studien in Gang gebracht werden.</s><s>Dies gilt etwa für den Nachweis der CDK6-Inhibtion in MLL-Fusionsproteinen <ref type="bibr" target="#b28">[28]</ref> Frauen mit hereditärer BRCA1-oder BRCA2-Mutation haben ein erhöhtes Risiko für die Erkrankung an einem Mamma-und/ oder Ovarialkarzinom.</s><s>Der PARP-Inhibitor Olaparib (Lynparza ® ) ist von der European Medicines Agency für die Erhaltungstherapie beim fortgeschrittenen Ovarialkarzinom (hochgradig, serös) nach Ansprechen auf eine platinhaltige Chemotherapie bei Patientinnen mit Nachweis einer BRCA-Mutation zugelassen.</s></p><p><s>Der Nachweis einer tBRCA-Mutation (Tumor-BRCA-Mutation) kann sich auf beide Mutationsarten beziehen.</s><s>Eine sichere Differenzierung wird mit der Untersuchung nicht bezweckt, da es -wie bei Olaparib -lediglich um die Klärung der Erfüllung der Zulassungsvoraussetzungen für eine Arzneimittelanwendung geht.</s><s>Da der Untersuchungszweck mithin nicht auf den Nachweis einer Keimbahnmutation gerichtet ist, fällt die Untersuchung am Tumorgewebe nach überwiegender Auffassung nicht unter die besonderen Anforderungen des Gendiagnostikgesetzes (GenDG; www.gesetze-im-internet.de/gendg/) <ref type="bibr" target="#b30">[30]</ref>.</s><s>Andererseits ist die weit überwiegende Zahl der detektierten BRCA1/2-Mutationen im Tumorgewebe auf eine Keimbahnmutation zurückzuführen.</s><s>Dies hat sich in einer ersten translationalen Studie bestätigt, deren Ergebnisse demnächst veröffentlicht werden (ASCO 2016).</s></p><p><s>BRCA-Mutationsuntersuchungen mit Einbeziehung der Keimbahn unterliegen dem GenDG.</s><s>Dieses sieht eine Aufklärungspflicht vor ( § § 8, 9, 10 GenDG).</s><s>Dadurch soll die Patientin vor einer ungewollten Konfrontation mit belastenden Untersuchungsergebnissen bewahrt, ihr Recht auf informationelle Selbstbestimmung gewahrt und sie vor Benachteiligung durch Dritte (Versicherer) geschützt werden.</s><s>Die Patientin soll nach entsprechender Information im Vorfeld selber entscheiden, ob und in welche Untersuchungen sie einwilligt und welche möglichen Ergebnisse sie wissen möchte.</s></p><p><s>Zu dieser Problematik heißt es in einer aktuellen wissenschaftlichen Publikation <ref type="bibr" target="#b31">[31]</ref>: «Eine rechtssichere Lösung lässt sich daher für somatische genetische Veränderungen, die Rückschlüsse auf Keimbahnmutationen zulassen, auf der Grundlage des geltenden Rechts nicht konstruieren.</s><s>Daher wäre es wünschenswert, wenn der Gesetzgeber die Anwendbarkeit des GenDG auch in diesen Fällen ausdrücklich klarstellen würde, um dem Schutz der Betroffenen und ihrer Daten Rechnung zu tragen, zumal die einschlägig interessierten Kreise -etwa Versicherungen -bereits mit Wahrscheinlichkeitsinformationen arbeiten können und keine 100%ige Sicherheit über das Vorliegen einer Keimbahnmutation benötigen.»</s><s>Eine weitere Herausforderung in der BRCA-Mutationsanalyse besteht in der pathogenetischen Einordnung der gefundenen Mutationen.</s><s>Hilfreich ist das fünfstufige IARC-Klassifikationssystem <ref type="bibr" target="#b32">[32]</ref><ref type="bibr" target="#b33">[33]</ref><ref type="bibr" target="#b34">[34]</ref> Aus diesen Überlegungen heraus haben das deutsche Konsortium für Familiären Brust-und Eierstockkrebs und die Krankenkassen ein Diagnostikkonzept entwickelt, für das bereits ein sektorenübergreifender Vertrag abgeschlossen wurde (Abb.</s><s>9).</s></p><p><s>Diesem Konzept folgend, stellt ein interdisziplinäres Gen-Tumor-Board die Interpretation des Genbefunds nach aktuellem Kenntnisstand sicher, um so Über-und Untertherapien zu vermeiden.</s><s>Im Rahmen des Follow-up geht es unter anderem um die mögliche Wirksamkeit spezifischer Therapien auch bei somatischen Mutationen sowie um die Erfassung von Langzeit-Nebenwirkungen. Darüber hinaus wird eine sektorenübergreifende Kooperation inklusive strukturierter Fortbildungen als Basis der Zusammenarbeit mit zertifizierten Kooperationspartnern zur Stärkung der genetischen Literacy der behandelnden Ärzte angestrebt.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Überschneidung von Tumor-und Keimbahndiagnostik -molekulare Diagnostik beim kolorektalen Karzinom</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Referent: Andreas Block, Hamburg</head><p><s>In einer interdisziplinären Sprechstunde beraten Fachärzte für Humangenetik gemeinsam mit Onkologen und Gastroenterologen am UCCH Ratsuchende zu hereditären Tumorerkrankungen.</s><s>Im Rahmen dieser Sprechstunde werden jährlich etwa 200 Familien mit den Schwerpunkten Lynch-Syndrom, familiäre adenomatöse Polyposis (FAP), Li-Fraumeni-Syndrom und anderen erblich determinierten Erkrankungen betreut.</s></p><p><s>Mit etwa 60 000 Neuerkrankungen pro Jahr ist der Darmkrebs eine der häufigsten Krebserkrankungen in Deutschland.</s><s>Das Lebenszeitrisiko für Männer beträgt 6,9%, das für Frauen ist mit 5,7% nur unwesentlich geringer.</s><s>Das relative Risiko für die Entstehung eines kolorektalen Karzinoms (CRC) ist bei familiärer Belastung deutlich höher, und zwar um den Faktor 2,3 bei einem erstgradig Verwandten mit CRC und um den Faktor 2 bei einem erstgradig Verwandten mit Adenomen des Darms.</s><s>Etwa die Hälfte der kolorektalen Karzinome treten sporadisch auf, bei einem Viertel der kolorektalen Karzinome findet sich eine familiäre Häufung mit ungeklärtem genetischen Hintergrund, und bei den übrigen Patienten handelt es sich um nachweislich hereditäre Erkrankungen wie das Lynch-Syndrom, die FAP und die eher seltenen mixed und harmatomatösen Polyposis-Syndrome <ref type="bibr" target="#b36">[36]</ref>.</s></p><p><s>Das Lynch-Syndrom (auch hereditäres nichtpolypöses Kolonkarzinom-Syndrom, hereditary nonpolyposis colorectal cancer; HNPCC) ist das häufigste hereditäre CRC und macht etwa 6% der CRC aus.</s><s>Es entsteht aus rasch progredienten polypösen Vorstufen und kann außer im Dickdarm auch in anderen Darm abschnitten (Dünndarm), im Magen sowie im urogenitalen Bereich (Endometrium) zu malignen Erkrankungen führen <ref type="bibr" target="#b37">[37]</ref>.</s><s>Eine MSI in DNA-Regionen mit repetitiven Sequenzen führt zu Ablesefehlern und erzeugt Amplifikate, die sich von denen im gesunden Gewebe unterscheiden, was diagnostisch genutzt werden kann.</s><s>Der zusätzliche immunhistochemische Nachweis beim Lynch-Syndrom bezieht sich auf einzelne Bausteine des MMR und weist eine veränderte Proteinexpression aufgrund von Defekten im MLH1-, MSH2-, MSH6-oder PMS2-Gen nach.</s><s>Diese MLH1-und MSH2-Gene sind beim Lynch-Syndrom nach Auflistung des Deutschen HNPCC-Konsortiums am häufigsten von Mutationen betroffen <ref type="bibr" target="#b38">[38]</ref>, allerdings ist die Pathogenität einer Reihe weiterer genetischer Alterationen noch nicht abschließend bewertet (Varianten unklarer Signifikanz).</s></p><p><s>Männliche Genträger mit Lynch-Syndrom haben ein Lebenszeitrisiko von 34-73%, an einem CRC zu erkranken, bei Frauen beträgt das Lebenszeitrisiko 32-59%.</s><s>Frauen haben darüber hinaus ein substantiell erhöhtes Risiko für ein Endometriumkarzinom (39-50%) sowie für ein Ovarialkarzinom (7-8%).</s><s>Auch das Lebenszeit-Risiko für Magenkarzinome, Nieren-/Harnleiterkarzinome, Gallengangskarzinome, Dünndarmkarzinome, ZNS-Tumoren und Pankreaskarzinome ist signifikant erhöht.</s></p><p><s>Die Diagnose Lynch-Syndrom wird klinisch gestellt, wenn die sogenannten Amsterdam-II-Kriterien erfüllt sind (Abb.</s><s>10).</s><s>Die Amsterdam-Kriterien können jedoch wegen der geforderten Zahl von mindestens drei erkrankten Familienangehörigen häufig nicht angewandt werden.</s><s>Alternativ kann die Diagnose mit Hilfe der revidierten Abb. 10.</s><s>Diagnose des Lynch-Syndroms nach klinischen Kriterien (modifiziert nach <ref type="bibr" target="#b39">[39,</ref><ref type="bibr" target="#b40">40]</ref>.</s><s>In der metastasierten Situation ergeben sich für das Mikrosatelliten-instabile CRC durch die Expression einer Vielzahl von mutationsassoziierten Neoantigenen zusätzliche therapeutische Optionen <ref type="bibr" target="#b40">[40]</ref>.</s><s>So werden bei einer Therapie mit einem Checkpoint-Inhibitor wie Pembrolizumab T-Zellen aktiviert, welche diese Neoantigene erkennen können.</s><s>Der Nachweis einer MSI korreliert deshalb mit einem besseren Therapieansprechen auf Pembrolizumab, das derzeit in großen klinischen Studien untersucht wird.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Amsterdam-II-Kriterien</head><p><s>MMR-Defekte können ein Indikator für das Vorliegen hereditärer CRCs sein <ref type="bibr" target="#b42">[42]</ref>.</s><s>Unter Berücksichtigung der Ergebnisse zur MSI sowie der immunhistochemischen und der BRAF-Mutationsanalyse können daraus prognostische Aussagen abgeleitet werden (Abb.</s><s>12).</s><s>Insbesondere Patienten, die vor dem 50.</s><s>Lebensjahr an einem CRC erkranken, sollten grundsätzlich immun-histochemisch und durch Bestimmung der MSI auf eine mögliche erbliche Belastung für CRC untersucht werden, dies ist vor dem Hintergrund sinkender Kosten molekularer Diagnostik prinzipiell aber auch für ältere Patienten bei begründetem Verdacht zunehmend vertretbar.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Rechtliche und ethische Fragen -Probleme des Gendiagnostikgesetzes im ärztlichen Alltag</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>MSI und Prognose im (sporadischen) CRC</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Anwendbarkeit des GenDG auf somatische Mutationen</head><p><s>Im Hinblick auf den Nachweis somatischer Mutationen geht es zunächst um die Frage, ob es sich dabei überhaupt um eine genetische Untersuchung im Sinne des GenDG handelt.</s><s>Definitionsgemäß geht es dabei um eine Analyse zur Feststellung genetischer Eigenschaften, die ererbt oder bei der Befruchtung erworben worden sind (Keimbahnmutationen) oder sich bis zum Zeitpunkt der Geburt ausgebildet haben (z.B. konstitutionelle Mosaike).</s><s>Sie sind für das Individuum unveränderlich und werden vererbt.</s><s>Somatische Mutationen treten dagegen erst im Lauf des Lebens auf (etwa epigenetisch, strahlenbedingt oder tumorassoziiert) und fallen somit prinzipiell nicht in den Anwendungsbereich des GenDG <ref type="bibr" target="#b44">[44]</ref>.</s></p><p><s>Im Bereich der Gynäko-Onkologie ist insbesondere der geforderte Nachweis einer BRCA-Mutation zur Therapie mit Olaparib beim rezidivierten serösen Ovarialkarzinom (hochgradig) auf rechtliche Fragen im Zusammenhang mit den GenDG zu hinterfragen.</s><s>Die Europäische EMA-Zulassung ermöglicht es, sowohl den Nachweis einer Keimbahnmutation als auch den einer somatischen Mutation im Tumorgewebe für die Indikationsstellung heranzuziehen.</s><s>Ist eine Keimbahnmutation nachgewiesen, ist zweifelsfrei das GenDG anzuwenden.</s><s>Wird dagegen lediglich eine somatische Neumutation im Tumor nachgewiesen, lässt diese keine sicheren Rückschlüsse auf eine eventuell.</s><s>vorhandene Keimbahnmutation zu, und dementsprechend findet hier das GenDG grundsätzlich keine Anwendung, es sei denn, ein zusätzlicher Bluttest weist auch eine Keimbahnmutation nach.</s><s>In Deutschland wird auf eine solche ergänzende Untersuchung meist verzichtet.</s><s>Denn -so eine auch von der Gendiagnostik-Kommission (GEKO) geteilte Auffassung -entscheidend beim BRCA-Mutationsnachweis ist der Untersuchungszweck: in diesem Fall geht es primär um die Anwendbarkeit eines Arzneimittels und nicht um die Aufdeckung möglicher genetischer Belastungen.</s></p><p><s>Diese pragmatische Auslegung zum Umgang mit dem BRCA-Mutationsnachweis ist nicht unproblematisch vor dem Hintergrund, dass bei etwa 80% der Frauen mit somatischer Mutation auch von einer BRCA-Mutation in der Keimbahn auszugehen ist.</s><s>Prinzipiell dürften daher Patientinnen mit Tumor-Mutationsnachweis das gleiche Informationsbedürfnis haben wie Patientinnen mit nachgewiesener Keimbahnmutation.</s><s>Der Wunsch nach Information berührt den Schutzbereich des GenDG, auch wenn dessen Anwendungsbereich bei somatischen Mutationen aus oben aufgezeigten formalen Gründen nicht betroffen ist.</s><s>Die Lösung besteht darin, diese Patientinnen bereits vor der anstehenden Testung im Tumorgewebe entsprechend den Vorgaben des GenDG aufzuklären -auch bezüglich des erhöhten Risikos für Zweitkarzinome wie etwa Mammakarzinome -und bei Bedarf auch genetisch zu beraten (Abb.</s><s>14).</s></p><p><s>Hilfreich für die Informationsvermittlung im Vorfeld einer BRCA-Testung im Tumorgewebe ist eine DGHO-Dokumentvorlage (Abb.</s><s>15) zur Aufklärung und Einwilligungserklärung von Patientinnen mit Ovarialkarzinom, die aus dem Internet bezogen werden kann <ref type="bibr" target="#b45">[45]</ref>.</s><s>Wird mit solchen Formblättern gearbeitet, findet das Gespräch auf einer rechtlich sicheren Grundlage statt.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Diagnostische Untersuchung mit prädiktivem Element</head><p><s>Genetische Untersuchungen können entweder einen prädiktiven Zweck erfüllen oder aus diagnostischen Gründen durchgeführt werden.</s><s>Der Nachweis einer BRCA-Mutation kann jedoch sowohl von prädiktiver Bedeutung sein (zur Abschätzung des Malignomrisikos bei tumorfreien Patientinnen) als auch von diagnostischem Wert sein, nämlich bei einer bereits an Krebs erkrankten Patientin.</s><s>Letztere haben zusätzlich ein erhöhtes Zweitkarzinomrisiko, so dass bei ihnen der BRCA-Test als «diagnostische Untersuchung mit prädiktivem Element»prädiktiv im Hinblick auf ein mögliches künftiges Zweitkarzinom -erfolgt, wobei dieses Konstrukt nicht explizit im GenDG geregelt ist.</s></p><p><s>Die Unterteilung in diagnostische Untersuchungen (GenDG § 3 Nr.</s><s>7) und prädiktive Untersuchungen (GenDG § 3 Nr.</s><s>8) ist relevant, weil dafür unterschiedliche formelle Voraussetzungen   Nach Abwägung dieser Pro-und Contra-Überlegungen sollte ein pragmatischer Weg gewählt werden (Abb.</s><s>16): Der Nachweis wird im Rahmen einer diagnostischen Untersuchung geführt, aber die Patientin erhält vor der Untersuchung einer umfassende Aufklärung, insbesondere in Bezug auf das Risiko für Zweitkarzinome wie bei der prädiktiven Untersuchung.</s><s>Ausführliche Erläuterungen dazu enthält der Artikel «Patientenaufklärung vor BRCA-Mutationsanalyse», der in der Zeitschrift Frauenarzt erschienen ist <ref type="bibr" target="#b46">[46]</ref>.</s><s>In dem Text werden die Aufklärungs-und Beratungspflichten beim Nachweis von Keimbahn-und somatischen Mutationen dargestellt (Auszug siehe Tab. 5) sowie forensische Risiken aufgezeigt.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Umgang mit genetischen Informationen</head><p><s>Beim Umgang mit sensiblen Informationen im Zusammenhang mit der Patientenaufklärung (GenDG § 9), der genetischen Beratung (GenDG § 10) und der Erläuterung der Untersuchungsergebnisse (GenDG § 11) können rechtliche Probleme auftreten, und zwar aus juristischer Sicht nicht nur in Form einer fehlerhaften genetischen Beratung, sondern auch durch eine ungewollte Konfrontation mit belastenden genetischen Informationen oder durch Verletzung der ärztlichen Schweigepflicht.</s></p><p><s>Eine ungewollte Ergebnismitteilung verletzt das Recht des Patienten auf informelle Selbstbestimmung, das als Schutzzweck im GenDG verankert ist.</s><s>Der genetisch beratende Arzt hat das «Recht auf Nichtwissen» zu akzeptieren und kann andernfalls auf</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Rechtliche und ethische Fragen -ethische Herausforderungen bei der molekulargenetischen Diagnostik krebsassoziierter Gene</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Referentin: Christiane Woopen, Köln</head><p><s>Bei ethischen Fragestellungen geht es zuvorderst um die Legitimität der verfolgten Zwecke und die Vertretbarkeit der eingesetzten Mittel.</s><s>Diagnostische, prognostische und prädiktive genetische Untersuchungen haben bei vorhandener Einwilligung zweifelsfrei einen legitimen Zweck, da sie dem Patienten wichtige Informationen bis hin zu Therapieentscheidungen liefern.</s><s>Ethisch problematisch können solche Untersuchungen sein, wenn sie bei einwilligungsunfähigen Patienten vorgenommen werden.</s></p><p><s>Ethisch zu hinterfragen sind die eingesetzten Mittel, mit denen die genetischen Informationen erlangt werden.</s><s>Das NGS etwa kann prinzipiell große Datensätze liefern, die weit mehr beinhalten als die angefragte Information.</s><s>Bei sogenannten Direct-To-Consumer(DTC)-Tests, die in der Regel kommerziell vertrieben werden, sind Aufklärung des Einsenders und genetische Beratung oft unzureichend <ref type="bibr" target="#b47">[47]</ref>.</s><s>Auch systemmedizinische Ansätze («bigdata») müssen unter ethischen Gesichtspunkten differenziert betrachtet werden.</s></p><p><s>Ethische relevante Herausforderungen stellen sich unter verschiedenen Aspekten:</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Krankheits-und Gesundheitsverständnis</head><p><s>«Krebs ist eine Genomkrankheit.</s><s>Er entsteht durch Mutationen im Erbgut» (Zitat Todd R. Golub, Broad Institute of MIT and Harvard), heißt es oft aus molekulargenetischer Sicht.</s><s>Philosophisch gesehen ist die Mutation jedoch nicht zwangsläufig die Krebsursache, sondern auch andere, womöglich nichtmolekulargenetische Ursachen könnten die Mutationen auslösen und in der Folge zu Krebs führen.</s><s>An dieser Stelle treffen biologistische Vorstellungen und ein ganzheitliches Menschenbild aufeinander.</s><s>Letzteres könnte implizieren, dass eine Mutation lediglich die biologische Manifestation einer anderweitig zu suchenden Krebsursache ist.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Selbstbestimmung</head><p><s>Die Selbstbestimmung setzt sich aus sieben Begriffskomponenten zusammen (Abb.</s><s>17</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Eltern-Kind-Verhältnis</head><p><s>Die Frage nach ethischem Handeln stellt sich im Eltern-Kind-Verhältnis, z.B. wenn im Rahmen der Präimplantations-oder Pränataldiagnostik nach Dispositionsgenen wie einer BRCA-Mutationen gesucht wird, wie dies in einigen Ländern bereits stattfindet.</s><s>Darüber hinaus stellt sich die Frage, ob nicht alternativ fehlerhafte Erbanlagen mittels CRISPR-Cas9-Methode aus dem Erbgut ausgeschnitten werden könnten.</s><s>Die neuen Entwicklun-gen auf diesem Gebiet rufen derzeit einen kontroversen ethischen Diskurs über Manipulationen an der menschlichen Keimbahn hervor.</s></p><p><s>Selbst die nichtinvasive Gesamt-Genom-Sequenzierung eines menschlichen Fetus ist bereits vor einigen Jahren gelungen <ref type="bibr" target="#b48">[48]</ref>.</s><s>Die Gesellschaft muss entscheiden, ob solche weit reichenden genetischen Untersuchungen bei Ungeborenen gewollt sind.</s><s>Aus ethischer Sicht ist es nach meiner Überzeugung sehr zweifelhaft, ob Eltern das Recht haben, die komplette genetische Ausstattung ihrer Nachkommen zu kennen.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gerechtigkeit und Solidarität</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Strafrechtliche Fragen</head><p><s>Strafrechtlich geahndete Vergehen führen regelmäßig auch zur Haftung und sind mit einem Ermittlungsverfahren verbunden.</s><s>Vielfach finden vor Ort Durchsuchungen mit der Beschlagnahmung von Akten statt.</s><s>Auch wenn das Verfahren sodann eingestellt werden sollte, sind die Ermittlungsmaßnahmen öffentlichkeitswirksam und häufig geschäftsschädigend.</s><s>Ein großer Teil der Ermittlungsverfahren wird eingestellt, andernfalls kann bei Verurteilung ein breites Spektrum an Strafen (Haft-oder Geldstrafe, Berufsverbot) verhängt werden.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Mögliche Problemkonstellationen</head><p><s>Frage: Es liegt ein Sequenzierungsergebnis aus Tumorgewebe vor, das mehr Gene umfasst, als es die Indikationsstellung erfordertwie ist mit den Daten umzugehen?</s><s>Hier sind zunächst haftungsrechtliche Entscheidungen zu berücksichtigen.</s><s>Nach einem Urteil des Bundesgerichtshofs darf ein Arzt für ihn erkennbare Befunde dem Patienten nicht vorenthalten; so muss etwa ein Anästhesist bei Verdacht auf einen Lungentumor in der Bildgebung weiterführende Untersuchungen veranlassen.</s><s>Fällt eine Sequenzierung in den Bereich des GenDG, hätte im Übrigen der Patient schon vor der Probenentnahme auf mögliche weitere relevante Untersuchungsergebnisse hingewiesen werden müssen und diese wären ihm dann auch im Rahmen der Befundung mitzuteilen.</s><s>Da es bei einer tumorgeweblichen genetischen Untersuchung jedoch nicht primär um den Nachweis einer Keimbahnmutation geht, ist das GenDG hier nicht anzuwenden.</s><s>Es entscheidet also allein die Intention, mit der die Untersuchung durchgeführt wird (Evaluierung einer therapeutischen Option oder Nachweis einer hereditären Belastung), ob das GenDG anzuwenden ist.</s></p><p><s>Frage: Das Sequenzierungsergebnis im Tumorgewebe umfasst nur das gewünschte Gen, dieses könnte aber auch ererbt sein.</s><s>Ist eine ergänzende Untersuchung auf eine Keimbahnmutation nötig?</s><s>Prinzipiell sind Ärzte bei unzureichender Berücksichtigung von kennzeichnenden Krankheitssymptomen in der Haftpflicht (Abb.</s><s>19) -wobei hier die Rechtsprechung zurückhaltend agiert vor dem Hintergrund, dass kennzeichnende Symptome recht unspezifisch sein können.</s><s>Ob der Befund aus einer Tumormutationsanalyse als «kennzeichnendes Symptom» für eine ererbte Mutation zu werten ist und somit eine weiterführende Abklärung geboten ist, ist fraglich, zumal der Begriff «Symptom» nicht ohne weiteres auf die Molekulardiagnostik anzuwenden ist.</s><s>In Bezug auf das GenDG wären in dieser Fallkonstellation zwei Untersuchungen nötig, nämlich eine erste ohne Anwendung des GenDG für den Mutationsnachweis im Tumorgewebe und eine weitere unter Berücksichtigung der Auflagen des GenDG für den Nachweis der Erblichkeit.</s><s>Erscheinen schon im Vorfeld beide Untersuchungen sinnvoll -etwa bei einem anstehenden BRCA-Mutationsnachweis aufgrund des hohen Anteils an Keimbahnmutationen -ist es vorteilhaft, die Patienten bereits vor der ersten Probenentnahme nach den Vorgaben des GenDG zu informieren und zu beraten.</s><s>Patienten in der Regel selbst ihre Angehörigen über die Untersuchungsergebnisse in Kenntnis setzen.</s><s>Ist dies nicht der Fall, muss der Arzt eine Güterabwägung vornehmen: Ist die Schweigepflicht zu wahren, oder sind die Angehörigen zu informieren, um sie vor möglichen Erkrankungen zu bewahren?</s><s>Aus rechtlicher Sicht darf die Schweigepflicht nur bei akuter Lebensgefahr gebrochen werden.</s><s>Da dies bei Mutationsnachweisen kaum der Fall ist, muss der Verzicht auf eine patientenseitige Information von Angehörigen akzeptiert werden.</s><s>Eine «Botenfunktion» darf der Arzt nur übernehmen, wenn dies vom Patienten gewünscht ist.</s><s>Dies bedarf unbedingt der sorgfältigen Dokumentation.</s></p><p><s>Frage: Ist das Aufbewahren von Proben für Bestätigungstestungen oder weitere Untersuchungen erlaubt?</s><s>Über die Gewinnung, den Umgang, die Weiterverwendung sowie die Aufbewahrung seiner Probe entscheidet allein der Patient.</s><s>Sollen die Proben zum Zwecke einer späteren erneuten Untersuchung aufgehoben werden, muss der beabsichtigte Zweck benannt werden und der Patient der Aufbewahrung schriftlich zustimmen.</s><s>Eine Probenaufbewahrung ohne Benennung eines neuen Untersuchungszwecks ist aufgrund der weitrechenden Patientenautonomie problematisch und sollte unterbleiben.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Disclosure Statement</head><p><s>Bei keinem der Autoren bestehen Interessenkonflikte.</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Tab. 1 . 1 .</head><label>11</label><figDesc><div><p><s>Abb. 1. Arbeits prozesse bei der NGS-Sequenzierung (modifiziert nach<ref type="bibr" target="#b0">[1]</ref>).</s></p></div></figDesc><graphic coords="2,47.77,72.18,119.40,272.47" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>ohne bekannten Primärtumor (CUP-Syndrom) und zur Therapieplanung beim Mammakarzinom (EndoPredict ® ) genutzt.</s><s>Durch die Personalisierung der Krebstherapie auf Grundlage molekulardiagnostischer Befunde hat sich die Prognose verschiedener Krebserkrankungen deutlich gebessert.</s><s>Dies gilt etwa für Patienten mit nichtkleinzelligem Bronchialkarzinom (NSCLC), die bei Nachweis einer EGFR-Mutation im Tumorgewebe von Tyrosinkinase-Inhibitoren (TKI) wie z.B.</s><s>Erlotinib profitieren.</s><s>Wir kennen Patienten mit metastasiertem NSCLC, die zunächst mit Erlotinib und nachfolgend -durch Nachweis einer EGFR-T790M-Mutation im Lymphknotengewebe -mit dem neuesten TKI Osimertinib (Tagrisso ® ) behandelt wurden.</s><s>Diese Patienten waren zum Berichtszeitpunkt seit mehr als 3 Jahren in Therapie, was angesichts der initial ungünstigen Prognose als großer Therapieerfolg zu werten ist.</s><s>In der Molekulardiagnostik geht es heute darum, möglichst zeitgleich nach verschiedenen Alterationen zu fahnden, um daraus zeitnah ein Therapiekonzept zu entwickeln, das die molekularen Veränderungen des jeweiligen Patienten individuell berücksichtigt.</s><s>Dafür müssen breite molekulare Analysen vorgenommen werden unter Einsatz von Assays mit hoher Sensitivität und Zuverlässigkeit.</s><s>Der Zeitaufwand für diese Analysen ist kurz bemessen, da insbesondere bei aggressiv verlaufenden Krebserkrankungen sehr zeitnah mit der Therapie begonnen werden muss.</s><s>Seit Beginn der DNA-Sequenzierung nach Sanger [14] hat sich die Molekulardiagnostik kontinuierlich weiterentwickelt und ist schneller und effizienter geworden.</s><s>Die Sanger-Sequenzierung ist als einfaches und robustes System immer noch weit verbreitet und detektiert zuverlässig alle Alterationen in einer amplifizierten Gensequenz.</s><s>Allerdings ist beim Nachweis von Tumormutationen ein Anteil von mindestens 20-30% Tumorzellen im Untersuchungsgut Voraussetzung.</s><s>Ist eine höhere Sensitivität erforderlich -etwa wenn nur wenige Tumorzellen als Untersuchungsmaterial zur Verfügung stehen -und insbesondere wenn mehrere Sequenzabschnitte parallel analysiert werden müssen, ist die NGS-Technologie mit ihrem hohen Durchsatz vorzuziehen.</s><s>Neben einer hohen Sequenzierkapazität ermöglicht NGS die Darstellung einzelner Moleküle, was eine Quantifizierung der jeweiligen Sequenzabweichung (Mutation) zulässt.</s><s>Schließlich können bei Verwendung molekularer Sequenz-Barcodes mehrere Proben gleichzeitig sequenziert werden.</s><s>Die NGS hat sich mittlerweile zu einer verlässlichen Alternative zur klassischen Sanger-Sequenzierung entwickelt.</s><s>In vielen pathologischen Instituten wird die NGS bereits für die Sequenzierung verschiedener definierter Genabschnitte aus fixiertem Tumormaterial verwendet (Abb.</s><s>2), wobei sich die Technik prinzipiell auch zur Untersuchung ganzer Gene oder des Exoms (sämtliche Protein kodierenden DNA-Abschnitte) eignet.</s><s>Mit modernen NGS-Geräten können bis zu mehrere hundert Abschnitte eines Genoms parallel mittels Multiplex-PCR amplifiziert, nachfolgend durch den Sequenzer analysiert und die Bioinformatik in kürzester Zeit ausgewertet werden.</s><s>Diese Amplikon-basierte NGS liefert für amplifizierte Bereiche durch die Herstellung zahlreicher individueller Sequenzen («sequence reads») eine Analyse in sehr hoher Auflösung, während die Sanger-Sequenzierung nur einen «Durchschnittswert» pro Nukleotidposition zulässt -dadurch bietet die NGS-Technik einen erheblich höheren Informationsgewinn.</s><s>Waren die NGS-Sequenzierer der ersten Generation noch sehr teuer und von begrenzter Kapazität, verfügen die aktuellen Geräte über eine sehr viel höhere Kapazität, die ein kostengünstiges Durchführen der molekularen Diagnostik erlauben.</s><s>In vielen pathologischen Instituten kommt neben der MiSeq (Illumina) die Ion Torrent Personal Genome Machine (PGM; ThermoFisher) für die Amplikon-NGS zum Einsatz.</s><s>Der PGM kommt mit sehr wenig DNA-Proben material (10 ng oder weniger) aus und kann für die Ana-</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>Abb. 4 .Abb. 5 .</head><label>45</label><figDesc><div><p><s>Abb. 4. Arbeitsfelder innerhalb des DKTK-Master-Programms.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>, die kurze Zeit später zur Initiierung einer klinischen Studie bei Patienten mit akuter myeloischer Leukämie (AML) und MLL-Veränderungen geführt hat.</s><s>Auch wenn die molekulare Diagnostik durch die aufwändige Datengenerierung und -auswertung noch nicht überall problemlos in den klinischen Alltag integriert werden kann, wird die Molekulargenetik zu einem Werkzeug, das den Patienten über eine bessere Stratifizierung einen Nutzen auch da verspricht, wo es bisher keine effektiven Therapien gab.</s><s>Überschneidung von Tumor-und Keimbahndiagnostik -BRCA-Mutationsanalyse bei Ovarialund Mammakarzinomen Referentin: Rita Schmutzler, Köln Wird bei einer an einem Ovarial-oder Mammakarzinom erkrankten Patientin eine Mutation der Tumorsuppressorgene BRCA1/2 im Tumorgewebe nachgewiesen, kann diese sowohl auf einer somatischen Neumutation im Tumor als auch auf einer Keimbahnmutation beruhen.</s><s>BRCA1/2-assozierte Tumoren mit Keimbahnmutation weisen histopathologische Besonderheiten auf, sie haben ein distinktes molekularpathologisches Profil und sprechen spezifisch auf BRCA-schädigende Substanzen wie PARP-Inhibitor an.</s><s>Tumoren, in denen keine Keimbahnmutation nachweisbar ist, sondern lediglich eine somatische (folglich nicht hereditäre) Phänokopie einer BRCA1/2-Mutation, werden als BRCAness-Tumoren bezeichnet.</s><s>Die spezifische Therapie sowohl bei BRCA1/2-assoziierten Tumoren als auch bei BRCAness-Tumoren besteht in der Behandlung mit PARP-Inhibitoren.</s><s>Zellen mit mutiertem BRCA1/2-Gen haben dysfunktionale DNA-Reparaturmechanismen [29]: Bei DNA-Strangbrüchen während der Zellreplikation erfolgt keine homologe Rekombination, sondern die Zellen nutzen einen alter-nativen Weg mit Hilfe der Enzyme PARP1 und PARP2.</s><s>Wird dieser Reparaturweg durch Gabe von PARP-Inhibitoren gehemmt, führt die dann irreversible DNA-Schädigung zum Absterben der Zelle durch Apoptose.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>7 .Abb. 8 . 9 .</head><label>789</label><figDesc><div><p><s>Abb. 7. Limitierungen des NGS bei der Analyse von BRCA1/2-Mutationen.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Familien mit einer Häufung von Tumorerkrankungen an diesen Manifestationsorten sollten im Hinblick auf eine monogenetische Erkrankung und insbesondere auf das Lynch-Syndrom genetisch untersucht werden.</s><s>Mutationsträger mit Lynch-Syndrom haben einen Defekt im Mismatch-Reparatursystem (MMR) der DNA.</s><s>Aufgrund dieser Keimbahnmutation können während der Replikation fehlerhaft syn thetisierte DNA-Abschnitte nicht korrekt repariert werden.</s><s>Dadurch kommt es zu einer Akkumulation genetischer Alterationen, die -sofern Tumorsuppressor-Gene oder Protoonkogene davon betroffen sind -zur Entwicklung maligner Tumoren führen können.</s><s>Dies geschieht, wenn nicht nur das durch Keimbahnmutation veränderte Allel, sondern auch das noch intakte Allel durch eine im Sinne eines «Second hit» zufällige somatische Mutation, LOH oder Hypermethylierung geschädigt oder inaktiviert ist.</s><s>Es entstehen dann Zellen vom Mutator-Phänotyp, der über Multistep-Karzinogene zur Ausbildung eines Lynch-assoziierten Tumors mit Mikrosatelliteninstabilität (MSI) führt.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>• 3</head><label>3</label><figDesc><div><p><s>Familienangehörige mit Lynch-assoziierten Karzinom1 und keine FAP • und mindestens zwei aufeinanderfolgende Generationen • und mindestens eine Diagnosestellung vor dem 50.</s><s>Lebensjahr Revidierte Bethesda -Richtlinien • Patienten mit kolorektalem Karzinom vor dem 50.</s><s>Lebensjahr • oder Patienten mit synchronen oder metachronen Lynch-assoziierten Karzinomen • oder Patienten mit MSI-H Histologie CRC vor dem 60.</s><s>Lebensjahr • oder Patienten mit CRC und Verwandten 1. Grades mit Lynch-assoziiertem Karzinom vor dem 50.</s><s>Lebensjahr • oder Patienten mit CRC und 2 Verwandte 1. oder 2. Grades mit Lynchassoziiertem Karzinomen Bethesda-Richtlinien gestellt werden (Abb.</s><s>10), die den Nachweis einer MSI bei Vorliegen lediglich einer CRC-Erkrankung vor dem 50.</s><s>Lebensjahr erforderlich macht.</s><s>Gleiches gilt für Patienten mit einem metachron aufgetretenen CRC und für CRC-Patienten mit muzinöser Histologie oder Lymphozyteninfiltraten im Tumorgewebe.</s><s>Patienten mit CRC, die die Diagnosekriterien nach Amsterdam II oder Bethesda nicht erfüllen, werden präferentiell leitlinienkonform therapiert und in die Nachsorge eingebunden; andernfalls erfolgen weiterführende molekulargenetische Untersuchungen auf Proteinexpressionsverlust und MSI sowie gegebenenfalls eine humangenetische Diagnostik und Beratung.</s><s>Sie bezieht im Falle einer Keimbahnmutation auch die Angehörigen des Patienten ein, um weitere mögliche Mutationsträger zu identifizieren.</s><s>Bei etwa 5% der Patienten findet sich keine Keimbahnmutation; bei ihnen erfolgen bei starkem klinischen Verdacht auf eine hereditäre Krebserkrankung weitere genetische Analysen (MUTYH, SMAD4, POLE und POLD1), und sie erhalten eine spezifische Nach-bzw.</s><s>Vorsorge in Anlehnung an das Lynch-Syndrom.</s><s>Ein Sonderfall ist der immunhistochemische Nachweis einer verminderten MLH1-Genexpression.</s><s>Hier wird zunächst nach einer somatischen BRAF-Mutation gesucht, die zu einer Hypermethylierung des MLH1-Promoters und dadurch bedingtem Expressionsverlust führt.</s><s>Das MLH1-Gen ist dann funktionell abgeschaltet, aber nicht mutiert.</s><s>Somatische BRAF-Mutationen finden sich in etwa 15% der sporadisch auftretenden CRC.</s><s>Die weitere genetische Diagnostik bezieht sich auf eine Reihe seltenerer hereditärer Erkrankungen im Gastrointestinaltrakt (Tab.</s><s>3), die sich teilweise phänotypisch kaum vom Lynch-Syndrom unterscheiden.</s><s>Bei der familiären juvenilen Polyposis liegt eine autosomal-dominant vererbte Mutation im SMAD4-Gen vor.</s><s>Im Falle eines Mutationsnachweises wird im Sinne eines molekularen Screenings nach weiteren Genträgern in der Familie des Patienten gesucht -dies auch vor dem Hintergrund, dass Patienten mit hereditärem CRC bzw.</s><s>Genträger an einer definierten Vorsorge teilnehmen sollten.</s><s>Dazu gehört unter anderem eine jährliche Koloskopie ab dem 20.-25.</s><s>Lebensjahr (Tab.</s><s>4).</s><s>Das beim Lynch-Syndrom obligate Vorliegen einer MSI hat auch für Patienten mit CRC im Stadium UICC II/III eine klinische Relevanz.</s><s>In diesem Stadium ist postoperativ zu entscheiden, ob eine adjuvante Chemotherapie erfolgen sollte.</s><s>Bei MSI hat der Patient ein niedriges Rezidivrisiko und sollte bei fehlendem</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>Referent: 12 .</head><label>12</label><figDesc><div><p><s>Abb. 12. Molekulargenetik und Prognose beim CRC (modifiziert nach[43]).</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>Abb. 14 .Abb. 13 .Abb. 15 .</head><label>141315</label><figDesc><div><p><s>Abb. 14. Auch bei der Mutationstestung im Tumorgewebe muss vor der Testung eine Patienteninformation erfolgen, obwohl das GenDG keine Anwendung findet.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head>2 . 2 .</head><label>22</label><figDesc><div><p><s>von BRCA-Mutationen am Tumorgewebe Aufklärung Sehr geehrte Patientin, Sie sind an einem Eierstockkrebs erkrankt.</s><s>Nach dem Ansprechen auf eine Platin-haltige Chemotherapie möchten wir das Arzneimittel Olaparib (Lynparza®) bei Ihnen anwenden.</s><s>Dieses Medikament kann bei high-grade-serösem Eierstockkrebs gegeben werden, wenn die Patientin eine BRCA1-oder BRCA2-Mutation aufweist.</s><s>Solche Mutationen können im Tumorgewebe allein entstehen, aber auch vererbt sein.</s><s>Diese Mutationen sind (mit-)ursächlich für die Krebsentstehung in Ihrem Körper.</s><s>Voraussetzung für die Anwendung dieser Therapie ist jedoch der Nachweis dieser BRCA-Mutation am Tumorgewebe bzw. in der Keimbahn (= Blutprobe).</s><s>Wir möchten bei Ihnen an dem bei der Operation entnommenen Tumorgewebe untersuchen, ob eine solche BRCA-Mutation vorliegt.</s><s>Dabei können Ergebnisse erhoben werden, die nicht nur für die jetzt geplante Behandlung wichtig sind, sondern auch auf das Risiko der Krebserkrankung an einem anderen Organ hinweisen können.</s><s>Dieses Krebsrisiko kann ebenfalls Ihre Familienangehörigen betreffen.</s><s>Im Folgenden wollen wir Sie über den medizinischen Hintergrund, den Ablauf und die Konsequenzen der Untersuchung und der dabei eventuell zu findenden Ergebnisse informieren.</s><s>Lesen Sie sich bitte den folgenden Text aufmerksam durch.</s><s>Er dient der Vorbereitung des Arztgespräches, welches danach mit Ihnen geführt wird. 1. Hintergrund Wir möchten das Medikament Olaparib bei Ihnen anwenden.</s><s>Dieses Medikament kann im Falle des Wiederauftretens eines high-grade-serösen Eierstockkrebses gegeben werden, wenn die Patientin entweder im Tumorgewebe oder in der Keimbahn (= sonstige Körperzellen) eine BRCA-Mutation aufweist.</s><s>Für die Entstehung dieser BRCA-Mutationen gibt es zwei Wege: 1. Sie entstehen nur in den Tumorzellen.</s><s>Das wird auch als erworbene oder somatische Mutation bezeichnet.</s><s>Bei einer alleinigen somatischen Mutation wird die Mutation nur im Tumorgewebe und nicht in gesunden Körperzellen nachgewiesen.</s><s>Somatische Mutationen sind nicht erblich.</s><s>Sie ist erblich (sog.</s><s>Keimbahnmutation) und in der Regel von einem der beiden Eltern übertragen worden.</s><s>Dann ist sie in allen anderen Körperzellen vorhanden.</s><s>Aufklärung und Einwilligungserklärung zur genetischen Untersuchung von BRCA-Mutationen am Tumorgewebe 1. September 2015 2 Für die Anwendung des Arzneimittels Olaparib ist es egal, ob die Mutation erworben oder vererbt ist.</s><s>Entsprechend ist es auch egal, wo die Mutation nachgewiesen wird, also im Tumorgewebe oder in der Keimbahn, z.</s><s>B. in einer Blutprobe.</s><s>Es ist somit für die Frage der Medikamentenanwendung ausreichend, nur das Tumorgewebe zu testen.</s><s>Bei Ihnen wurde Tumorgewebe im Rahmen der Operation gewonnen und in der Pathologie eingelagert.</s><s>Dieses soll nun auf die Mutation untersucht werden.</s><s>Bei der Untersuchung am Tumorgewebe im Labor bestehen für Sie als Patientin keinerlei Risiken.</s><s>Ein sehr seltenes, aber nie völlig auszuschließendes Risiko besteht in der Möglichkeit einer Probenverwechslung.</s><s>Es werden alle Maßnahmen unternommen, um diesen und andere Fehler zu vermeiden.</s><s>Was ist eine BRCA-Mutation?</s><s>BRCA-Gene haben im gesunden Körper die Funktion, die Krebsentstehung zu verhindern.</s><s>Sind die BRCA-Gene mutiert, also verändert, können sie diese Funktion nicht mehr ausüben und die Entstehung von Krebs, insbesondere Brust-und Eierstockkrebs, wird begünstigt.</s><s>Frauen mit einer ererbten BRCA-Mutationen (= Keimbahnmutation) haben je nachdem, ob eine BRCA1-oder-2-Mutation vorliegt ein lebenslanges Erkrankungsrisiko von 50 -80 % für Brustkrebs, von ca.</s><s>60 % danach für Brustkrebs auf der anderen Seite und von 10 -40 % für Eierstockkrebs.</s><s>Außerdem erkranken sie rund 20 Jahre früher an Krebs als Frauen ohne entsprechende genetische Belastung.</s><s>Sofern eine Patientin schon an Brust-oder Eierstockkrebs erkrankt ist, besteht trotzdem das Risiko für die jeweils andere Krebserkrankung.</s><s>Die BRCA-Mutation kann auf Nachkommen vererbt werden.</s><s>Die Vererbung erfolgt im autosomal dominanten Erbgang.</s><s>Jeder Mensch hat zwei BRCA-1-und zwei BRCA-2-Gene, jeweils eines von jedem Elternteil.</s><s>Wenn eine Person eine Mutation trägt, kann sie entweder das veränderte oder das normale BRCA-1-oder BRCA-2-Gen an ihre Kinder weitergeben.</s><s>Deshalb besteht für die Kinder -für Töchter und für Söhne -ein Risiko von 50 Prozent, das veränderte BRCA-1-oder BRCA-2-Gen und damit die Veranlagung für die Entwicklung von Krebserkrankungen (wie Brust-oder Eierstockkrebs) zu erben.</s><s>Damit können sowohl Männer als auch Frauen eine BRCA-Mutation tragen.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head>3. 2 . 3 3. 3 . 4 .</head><label>2334</label><figDesc><div><p><s>Wird eine BRCA-Mutation im Tumorgewebe nachgewiesen, hat dieser Befund in der Regel eine hohe Aussagekraft und Sicherheit.</s><s>Wird keine BRCA-Mutation gefunden, kann trotzdem eine für die Erkrankung verantwortliche genetische Veränderung bei Ihnen vorliegen, die mittels der angewandten Untersuchungsmethode nicht nachgewiesen werden konnte.</s><s>Dies wäre für die Therapie mit Olaparib jedoch bedeutungslos.</s><s>Gelegentlich werden auch Veränderungen der DNA-Sequenz nachgewiesen, deren Bedeutung unklar ist (so genannte Genvarianten).</s><s>Dies wird dann im Befund angegeben und mit Ihnen besprochen.</s><s>Eine umfassende Aufklärung über alle denkbaren genetisch bedingten Krankheitsursachen ist nicht möglich.</s><s>Bedeutung des Nachweises einer somatischen BRCA-Mutation Eine in Ihrem Tumorgewebe nachgewiesene BRCA-Mutation kann als somatische Mutation nur auf das Tumorgewebe beschränkt sein.</s><s>Es kann aber auch sein, dass die im Tumorgewebe nachgewiesene Mutation in allen Körperzellen vorhanden und somit angeboren ist.</s><s>Die Wahrscheinlichkeit, dass es sich beim Mutationsnachweis im Tumorgewebe um eine angeborene Mutation handelt, beträgt nach derzeitigem Forschungsstand ca.</s><s>60%.</s><s>Insofern empfehlen wir in diesen Fällen eine Keimbahnuntersuchung an einer Blutprobe.</s><s>Die zusätzliche Untersuchung Ihrer Blutprobe geschieht nicht ohne Ihre ausdrückliche Zustimmung.</s><s>Fällt die Keimbahnuntersuchung negativ aus, ist die Mutation nur auf den Tumor beschränkt.</s><s>Es ergeben sich dann für Sie und Ihre Angehörigen keine weiteren Konsequenzen, da diese Mutationen im Tumorgewebe nicht vererbt werden können.</s><s>Aufklärung und Einwilligungserklärung zur genetischen Untersuchung von BRCA-Mutationen am Tumorgewebe 1. September 2015 Bedeutung des Nachweises einer BRCA-Keimbahn-Mutation Liegt jedoch auch in der Keimbahn eine BRCA-Mutation vor, hat dies für Sie und Ihre Angehörigen Konsequenzen.</s><s>Sie selbst haben durch die Keimbahnmutation nicht nur ein erhöhtes Risiko für die bereits eingetretene Eierstockkrebserkrankung sondern wie oben dargestellt auch für Brustkrebs.</s><s>Daher wird in diesen Fällen ein engmaschiges Früherkennungsprogramm für Brustkrebs empfohlen.</s><s>Ferner kann diese Mutation auf Ihre Kinder vererbt worden sein und auch bei Ihren näheren Angehörigen vorhanden sein.</s><s>Dies würde für Ihre Kinder bzw.</s><s>Angehörigen ebenfalls ein erhöhtes Krebsrisiko bedeuten, welches nur durch entsprechende genetische Untersuchung der Keimbahn abgeklärt werden kann.</s><s>In der Regel wird hierfür eine Blutprobe abgenommen.</s><s>Im Falle des positiven Mutationsnachweises bei Ihren Angehörigen und Kindern würden dann auch bei diesen nach entsprechender Beratung ein engmaschiges Früherkennungsprogramm und vorbeugende Maßnahmen empfohlen werden.</s><s>Die Kenntnis einer Keimbahnmutation kann für Sie und auch Ihre Angehörigen und Kinder belastend sein.</s><s>Es ist ihre freie Entscheidung, ob Sie sich im Falle des Nachweises einer BRCA-Mutation im Tumorgewebe auch auf eine BRCA-Mutation in der Keimbahn untersuchen lassen wollen.</s><s>In jedem Falle würden wir Ihnen und Ihren Angehörigen dann eine genetische Beratung empfehlen, die für gesunde Personen vom Gesetzgeber vorgeschrieben ist.</s><s>Überdenken sie daher als Patientin vor Durchführung der Untersuchung am Tumorgewebe, dass sie im Falle eines BRCA-Mutationsnachweises mit einer etwa 60%igen Wahrscheinlichkeit auch in der Keimbahn eine solche Mutation haben.</s><s>Ist auch die Keimbahn entsprechend betroffen, würden Sie neben ihrer aktuellen Krebserkrankung auch mit der Information für ein weiteres erhöhtes Krebsrisiko (Brustkrebs) und ggf.</s><s>die Empfehlung für intensivierte Früherkennungsmaßnahmen konfrontiert werden.</s><s>Andererseits kann ohne die Durchführung der Untersuchung am Tumorgewebe nicht über die Erfolgsaussichten der von uns beabsichtigten weiteren und für sie vorteilhaften Therapien entschieden werden.</s><s>Es ist allerdings durchaus möglich, zuerst einmal den Tumor zu untersuchen und bei Nachweis einer BRCA-Mutation in Ruhe und ggf.</s><s>nach Rücksprache mit Ihren Angehörigen zu überlegen, ob Sie Ihre Blutprobe auf eine erbliche BRCA-Keimbahnmutation untersuchen lassen wollen.</s><s>Gern können Sie und Ihre Angehörigen auch jetzt schon eine genetische Beratung in Anspruch nehmen.</s><s>Aufbewahrung von Untersuchungsmaterial Häufig ist es sinnvoll, das nicht verbrauchte Untersuchungsmaterial nach Abschluss der Untersuchung, z.B. zum Zwecke der Nachprüfbarkeit der erhobenen Ergebnisse oder für zukünftige Diagnosemöglichkeiten aufzuheben.</s><s>Mit Ihrer Zustimmung kann Ihr Untersuchungsmaterial in verschlüsselter (pseudonymisierter) Form auch für andere Anwendungen wie z.B. die Qualitätssicherung im Labor, die Lehre bzw.</s><s>die Weiter-und Fortbildung oder die Erforschung von Krankheitsursachen benutzt werden.</s><s>Damit helfen Sie anderen Patienten.</s><s>auch um Ihre Zustimmung dazu, dass die Untersuchungsergebnisse über 10 Jahre hinaus aufbewahrt werden dürfen, da diese Informationen auch später noch für Sie oder Ihre Angehörigen von Bedeutung sein können.</s><s>zu erfüllen sind.</s><s>So sieht lediglich die prädiktive Untersuchung eine vorhergehende genetische Beratung vor.</s><s>Die dann obligat vorgeschaltete genetische Beratung führt jedoch in aller Regel zu einem gewissen Zeitverzug, der unter dem praktischen Gesichtspunkt einer zeitnahen Therapie nicht vom Arzt und sicher noch weniger von der Patientin gewünscht wird.</s><s>Außerdem müssen Ärzte, die prädiktive genetische Untersuchungen vornehmen, dafür nach § 7 Abs.</s><s>I Alt. 2 GenDG qualifiziert sein.</s><s>Für die Einordung des BRCA-Tests als rein diagnostische Untersuchung spricht, dass für eine solche Untersuchung keine spezielle Arztqualifikation nach GenDG nötig ist und sich die Patientin lediglich mit der Abklärung des Erstkarzinoms befassen muss.</s><s>Dies impliziert andererseits, dass eine gegebenenfalls bezüglich des Zweitkarzinoms nicht vorab informierte Patientin bei einem positiven BRCA-Mutationsnachweis unvorbereitet mit dem Zweitkarzinomrisiko konfrontiert wird.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_12"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>), die sich den drei Clustern Wissen (Kompetenz, Informiertheit), Freiheit (Wahlmöglichkeit, Werte, Freiwilligkeit) und Realisierung (Handlung, Willensbildung) zuordnen lassen.</s><s>Um selbstbestimmt zu handeln, muss man Informationen erlangen, diese verstehen und in ihrer Relevanz bewerten können.</s><s>Entscheidungen setzen voraus, dass es eine Wissensgrundlage sowie eine Wahlmöglichkeit gibt.</s><s>Zu berücksichtigen sind auch individuelle Präferenzen sowie die Freiwilligkeit, die z.B. durch sozialen Druck -etwa in Hinblick auf die Inanspruchnahme einer genetischen Pränataldiagnostik -gefährdet sein kann.</s><s>Für die Willensbildung spielt die Aufklärung und Beratung durch den Arzt eine wichtige Rolle.</s><s>Unter dem Aspekt der Selbstbestimmung sind freiverkäufliche DTC-Tests insofern problematisch, da aus den gewonnenen Genprofilen je nach Umfang der gewählten Services eine große Vielfalt gesundheitlicher Erkrankungs-und Risikokonstellationen untersucht und daraus unterschiedliche Konsequenzen (Sport, Ernährung, Therapie usw.) abgeleitet werden.</s><s>Eine dazugehörige ärztliche Beratung in einem persönlichen Gespräch erfolgt meist nicht.</s><s>Die klassische Arzt-Patient-Beziehung findet hier nicht mehr statt.</s><s>Je nach Befund kann der Kunde in eine erhebliche Lebenskrise geraten.</s><s>Datenschutz, Privacy Datenschutz und Schutz der Privatsphäre sind in Zeiten, in denen medizinische Daten, Daten aus dem Gesundheitswesen, Lifestyle-Daten, Versicherungsdaten, durch Patienten generierte Daten und Daten aus sozialen Netzwerken zu einem großen «Big data»-Paket zusammengeschnürt werden, ein besonders sensibler Bereich.</s><s>Im Sinne einer ganzheitlichen Betrachtung des Menschen, die sich nicht nur auf die Beurteilung von Laborwerten beschränkt, wäre eine solch umfassende Datensammlung an sich begrüßenswert.</s><s>Wenn aber nicht klar ist, wer Zugriff auf die Datenbanken hat, wie und mit welcher Intention die Auswertung der Rohdaten erfolgt und nach welchen Prinzipen daraus Handlungsempfehlungen abgeleitet werden, ist ein ausreichender Datenschutz nicht gesichert.</s><s>Auch die neue EU-Datenschutz-Grundverordnung ist noch nicht auf die spezifischen Anforderungen durch «Big data»-Pakete in der Medizin abgestimmt, sondern knüpft an die klassischen Datenschutz-Prinzipien von Zweckbindung, Datensparsamkeit usw.</s><s>an.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_13"><head>ImAbb. 17 .</head><label>17</label><figDesc><div><p><s>Abb. 17. Komponenten der Selbstbestimmung.</s></p></div></figDesc><graphic coords="18,169.72,227.49,63.94,56.53" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_14"><head>Frage:Abb. 19 .</head><label>19</label><figDesc><div><p><s>Abb. 20.</s><s>Das «Recht auf Nichtwissen» ist zu akzeptieren.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc><div><p></p></div></figDesc><graphic coords="7,223.36,277.62,292.84,203.08" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc><div><p></p></div></figDesc><graphic coords="7,216.25,63.54,293.32,200.05" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>Ion AmpliSeq TM Cancer Panel zielt auf 46 kritische Gene</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell></cell><cell>Ultra-Multiplex</cell><cell cols="2">Genomische DNA</cell><cell>10 ng/rxn oder X ng for x pool</cell></row><row><cell></cell><cell>PCR</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Multiplex PCR Ion AmpliSeq ™ Primer Pool</cell><cell>Bis zu 3000 Primer</cell></row><row><cell></cell><cell>Phosphorylierung</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Entfernen der Primer</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Phosphorylieren der</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Amplicons</cell></row><row><cell></cell><cell>Ligation von Adaptern</cell><cell>Adapter oder Barcode-</cell><cell>Binden von Adaptern</cell><cell>Bibliothek Template Sequence Analyse</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Adapter</cell><cell></cell></row><row><cell>Abb. 2. Sequenzie-</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">rung mit Ion Ampli-lyse verschiedener Multigen-Panels (z.B. Colon Lung Panel V2,</cell><cell cols="2">Nick-translate und amplifizieren</cell></row><row><cell cols="3">Seq TM unter Einsatz von Cancer Hot Spot, BRCA1/2 sowie ein RNA-Fusionsgen-Panel)</cell><cell cols="2">Bibliothek ohne Barcodes</cell></row><row><cell>bis zu 3000 Primern. Quelle: Life Techno-genutzt werden.</cell><cell>Amplifikation</cell><cell></cell><cell cols="2">Bibliothek mit Barcodes</cell></row><row><cell>logies.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>Statistik zum Ringversuch BRCA1/2-Diagnostik vorgelegt 31</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>Berlin, Juni 2015</cell></row><row><cell>Institute nahmen am Ersten Nationalen Ringversuch zur</cell></row><row><cell>molekularpathologischen BRCA1/2-Diagnostik teil, davon 26</cell></row><row><cell>erfolgreich (83%). Insgesamt schnitten 19 deutsche Institute, sechs</cell></row><row><cell>schweizerische und ein österreichisches Institut mit Punktzahlen</cell></row><row><cell>zwischen 18 und 20 hervorragend ab. In Deutschland wurde sogar</cell></row><row><cell>fast immer die Höchstpunktzahl erreicht. Damit bietet die deutsche</cell></row><row><cell>Pathologie molekularpathologische BRCA-Diagnostik flächendeckend</cell></row><row><cell>und vor allem auch in geprüfter Qualität an. Den erfolgreichen</cell></row><row><cell>Instituten gratulieren wir herzlich!</cell></row><row><cell>Abb. 3. Ringversuch zur NGS-Diagnostik auf BRCA-Mutationen. Quelle:</cell></row><row><cell>pathologie-dgp.de.</cell></row><row><cell>. Damit</cell></row><row><cell>ist es möglich, aus einer Blut-oder Gewebeprobe die individuelle</cell></row><row><cell>Sequenz jedes einzelnen TCR-β zu bestimmen. Diese Vorgehens-</cell></row><row><cell>weise lässt sich einsetzen, um</cell></row><row><cell>-die Klonalität mit wesentlich höherer Auflösung zu bestimmen,</cell></row><row><cell>-Klonalitäten aus verschiedenen Proben des gleichen Patienten</cell></row><row><cell>-auch im zeitlichen Verlauf -zu vergleichen,</cell></row><row><cell>-T-Zell-Muster bzw. deren Diversität mit verschiedenen Er-</cell></row><row><cell>krankungen/Krankheitsverläufen zu korrelieren sowie</cell></row><row><cell>-minimale Tumorreste im Blut als Therapiekontrolle nachzu-</cell></row><row><cell>weisen.</cell></row><row><cell>Diese und weitere Beispiele belegen, dass die Amplikon-NGS</cell></row><row><cell>heute zuverlässige und klinisch/therapeutisch entscheidende Er-</cell></row><row><cell>gebnisse liefert und ein für die molekularpathologische Diagnos-</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>klinische Relevanz für CRC UICC II/III</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Kolonkarzinom</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Stadium II</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Stadium III</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>MSS</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>MSI</cell><cell></cell><cell cols="2">pT 3 , L 0 , V 0 , PN 0 adäq. LN samling</cell><cell></cell><cell cols="3">pT 4 , L 1 , V 1 , PN 1 Obstruktion, Perforation</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Low-risk-</cell><cell></cell><cell>oder High-risk-</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Genexpressionssignatur</cell><cell></cell><cell cols="3">Genexpressionssignatur</cell><cell></cell></row><row><cell>Low risk</cell><cell></cell><cell cols="2">Low risk</cell><cell></cell><cell>High risk</cell><cell></cell><cell></cell><cell>High risk</cell></row><row><cell cols="5">von Menschen aufgrund diagnostizierter genetischer Merkmale</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">zu verhindern und den Schutz des Patienten auf informelle</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">Nachsorge Selbstbestimmung zu wahren. Für genetische Untersuchungen</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Adjuvante Chemotherapie</cell></row><row><cell cols="5">entsprechend  § 3 des GenDG müssen bestimmte Formalien</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="5">Abb. 11. Klinische Relevanz der Analyse auf MSI. MSS = Mikrosatellitenstabilität. (Abb. 13) eingehalten werden.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>MMR</cell><cell>% der CRC</cell><cell>MSI</cell><cell>IHC</cell><cell>BRAF</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>bei Metastasierung:</cell></row><row><cell>Proficient</cell><cell>,5%</cell><cell>MSS</cell><cell>Normal</cell><cell>Wt</cell><cell>wahrsch. sporad. CRC</cell><cell></cell><cell></cell><cell>RAS-Testung</cell></row><row><cell>85%</cell><cell>,5%</cell><cell>MSS</cell><cell>Normasl</cell><cell>Mut.</cell><cell>wahrsch. sporad. CRC schlechte Prognose</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Defizient</cell><cell>,5%</cell><cell>MSI-H</cell><cell>Verlust</cell><cell>Mut.</cell><cell>sporad. CRC reduz. 5-FU Benefit</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>15%</cell><cell>,5%</cell><cell>MSI-H</cell><cell>Verlust</cell><cell>Wt</cell><cell>MSH2, MSH6, PMS2 Verlust: sequenzieren MLH1 Verlust: Methylierung?, sonst sequenzieren</cell><cell>gute Prognose</cell><cell>reduz. 5-FU Benefit</cell><cell>Testung auf Lynch-Syndrom</cell></row></table><note><p><s>MSI -</s></p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Schadenersatz verklagt werden.</s><s>Das informelle Selbstbestimmungsrecht schützt aber nach einem Urteil des Bundesgerichtshofs (BGH, 20.05.2014, VI ZR 381/13) nicht vor Informationen zu möglichen Erkrankungsrisiken von Dritten (z.B. leibliche Kinder).</s><s>In dem vor dem BGH verhandelten Fall wurde etwa die Schmerzensgeldklage einer Frau abgewiesen, die von einem Arzt ungewollt über die Chorea-Huntington-Erkrankung ihres ehemaligen Ehemanns und das mögliche Erkrankungsrisiko der gemeinsamen Kinder informiert worden war.</s><s>Um eine ungewollte Ergebnismitteilung zu vermeiden, sollte vor der Untersuchung schriftlich dokumentiert werden, über welche möglichen Konsequenzen und Risiken aufgeklärt wurde und inwieweit die Patientin insofern informiert werden möchte.</s><s>Für eine Patientin mit BRCA-Mutationstestung in der Keimbahn bedeutet das: Vorab-Info bezüglich des erhöhten Karzinomrisikos (Erst-bzw.</s><s>Zweitkarzinomrisiko für Eierstock-und Brustkrebs) sowie mögliche familiäre Belastungen bei positiver BRCA-Mutationsanalyse.</s><s>Werden Familienangehörige eines genetisch untersuchten Patienten ohne dessen Einverständnis über die Untersuchungsergebnisse informiert, hat der Arzt seine Schweigepflicht verletzt.</s><s>So verurteilte etwa das Oberlandesgericht München einen Arzt zu einer Schadenersatzzahlung, der eine schwerwiegende neurologische Diagnose eines Patienten ohne dessen Einverständnis an dessen Ehefrau übermittelt hatte (OLG München, 04.02.2010; 1 U 4650/08).</s><s>Patienten sind im Falle einer nachgewiesenen genetischen Belastung nach entsprechender ärztlicher Beratung gemäß § 10 Abs. 3 S. 4 GenDG selber gehalten, ihren möglicherweise ebenfalls betroffenen Familienangehörigen eine genetische Beratung zu empfehlen.</s><s>Ein Arzt hat nach aktueller Rechtsprechung ohne Einwilligung des Patienten nur bei akuter Lebensgefahr für gegebenenfalls betroffene Dritte ein Mitteilungsrecht gegenüber diesen.</s><s>Es bleibt deshalb festzuhalten, dass medizinische Befunde -und hier insbesondere sensible genetische Informationen -nur mit ausdrücklicher Zustimmung des Patienten an Dritte weiter gegeben werden dürfen.</s></p></div></figDesc><table><row><cell cols="3">Tab. 5. Rechtliche Einordnung der BRCA-Mutationstestung (modifiziert nach [45])</cell><cell></cell></row><row><cell>BRCA-1/2-Mutationstestung</cell><cell>Erkrankte Patientin</cell><cell></cell><cell>Gesunde Patientin</cell></row><row><cell></cell><cell>Tumorgewebe</cell><cell>Keimbahn</cell><cell>Keimbahn</cell></row><row><cell>Mutationsnachweis</cell><cell>Tumor und Keimbahn</cell><cell>Keimbahn</cell><cell>Keimbahn</cell></row><row><cell>GenDG anwendbar?</cell><cell>nein</cell><cell>§ 3 Nr. 7 GenDG: diagnostisch</cell><cell>§ 3 Nr. 8 GenDG: prädiktive</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>mit prädiktivem Element</cell><cell>Untersuchung</cell></row><row><cell>Aufklärung</cell><cell>§ § 8, 9 GenDG analog</cell><cell>§ § 8, 9 GenDG</cell><cell>§ § 8, 9 GenDG</cell></row><row><cell></cell><cell>familiäre Belastung</cell><cell>familiäre Belastung</cell><cell>familiäre Belastung</cell></row><row><cell></cell><cell>Zweitkarzinomrisiko</cell><cell>Zweitkarzinomrisiko</cell><cell>Karzinomrisiko</cell></row><row><cell>Genetische Beratung</cell><cell>anbieten*</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Datenschutz</cell><cell>§ § 11, 12 GenDG analog</cell><cell>§ § 11, 12 GenDG analog</cell><cell>§ § 11, 12 GenDG analog</cell></row><row><cell>Form</cell><cell>mündlich (Schriftform</cell><cell>§ § 8, 9 GenDG schriftlich</cell><cell>§ § 8, 9 GenDG schriftlich</cell></row><row><cell></cell><cell>empfohlen)</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Qualifikationsvoraussetzung zur</cell><cell>jeder Arzt</cell><cell>§ 7 Abs. 1 Alt. 1 GenDG:</cell><cell>§ 7 Abs. 1 Alt. 2 GenDG:</cell></row><row><cell>Veranlassung</cell><cell></cell><cell>jeder Arzt</cell><cell>-Facharzt für Humangenetik</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>-Zusatzbezeichnung «Medizinische Genetik»</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>-Qualifikation nach GenDG</cell></row><row><cell cols="4">*Bei Vorhandensein der Qualifikation zur fachgebundenen genetischen Beratung kann die genetische Beratung vom behandelnden Frauenarzt selbst durchgeführt</cell></row><row><cell>werden.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Genetische Untersuchung</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Diagnostische Untersuchung mit prädiktivem Element</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">nicht geregelt im GenDG</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">• Lösung: Wie diagnostische Untersuchung, aber</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">umfassende Patientinnenaufklärung im Vorfeld</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">insbesondere Zweitkarzinomrisiko darstellen</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">informed consent herstellen</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Dokumentation</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">Abb. 16. Zum Umgang mit diagnostischen Untersuchungen mit prädiktivem</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Element.</cell><cell></cell></row></table></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Oncol Res Treat 2016;39(suppl 2):2-23</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Nicht alle Gensequenzierungen und molekularen Untersuchungen fallen in den Anwendungsbereich des GenDG.</s><s>Abgedeckt werden lediglich Bereiche der medizinischen Versorgung (Untersuchungen zu medizinischen Zwecken, womit die Feststellung ererbter oder vorgeburtlich erworbener genetischer Eigenschaften gemeint ist), der Abstammungsklärung und des Arbeitslebens.</s><s>Gensequenzierungen zu anderen medizinischen Zwecken, etwa der Ernährungs-oder Lifestyle-Beratung, unterliegen nicht den Vorschriften des GenDG und können z.B. ohne die im GenDG verankerten Beratungspflichten kommerziell angeboten werden.</s><s>Hier besteht jedoch eine rechtliche Grauzone.</s></p><p><s>Bei molekularen Untersuchungen (zu denen außer Gensequenzierungen etwa auch zytogenetische Untersuchungen gehören), die unter das GenDG fallen, können in der Kommunikation zwischen Arzt, Patient und Angehörigen weitere Rechtsbereiche tangiert sein.</s><s>Der Rechtsrahmen umfasst außer dem GenDG insbesondere das im Bürgerlichen Gesetzbuch verankerte Haftungsrecht und das im Strafgesetzbuch verortete Strafrecht.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Haftungsrechtliche Fragen</head><p><s>Das Haftungsrecht geht davon aus, dass zwischen Arzt und Patient ein Behandlungsvertrag besteht.</s><s>Es dient dem Schutz allgemeiner Rechtsgüter (Leben, körperliche Unversehrtheit, allgemeines Persönlichkeitsrecht einschließlich personenbezogener Daten).</s><s>Einer Haftung geht eine Verhaltenspflichtverletzung voraus, etwa das Nichteinhalten von Vereinbarungen oder die Nichtbeachtung von Sorgfaltsstandards.</s><s>Letztere orientieren sich häufig an Leitlinien, Behandlungsempfehlungen oder fachkompetenten Stellungnahmen.</s><s>Die Rechtsfolge bei einer nachweislichen Verhaltenspflichtverletzung ist der Schadensersatz.</s><s>Bei der Festsetzung eines Schadensersatzes sind Fragen der Kausalität (Ist der Schaden eindeutig auf ein Fehlverhalten zurückzuführen?), der Adäquanz (Steht der eingetretene Schaden in einem adäquaten Verhältnis zum auslösenden Moment?) und des Zurechnungszusammenhanges (Welche Folgen sind dem Schadensverursacher zuzurechnen und welche sind womöglich schicksalhaft bzw.</s><s>ein allgemeines Lebensrisiko?) zu beachten.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Rechtsvorgaben im GenDG</head><p><s>Alle Begriffsdefinitionen im GenDG sind an die gesetzlichen Schutzzwecke geknüpft, so dass zunächst geprüft werden muss, ob die ins Auge gefasste genetische Untersuchung zu schützende Interessen eines Menschen berührt und somit in den Anwendungsbereich des GenDG fällt.</s><s>Der Anwendungsbereich umfasst im medizinischen Bereich nur diagnostische und prädiktive genetische Untersuchungen und gilt nur für ererbte oder vorgeburtlich erworbene Mutationen.</s><s>Liegt ein solcher Fall vor, müssen die Vorgaben des Gesetzes, z.B. für die Gewinnung, Bearbeitung und Verwendung von Blut-oder Gewebeproben, eingehalten werden.</s><s>Gegenüber dem Patienten bestehen umfangreiche Aufklärungs-, Beratungs-und Dokumentationspflichten. Wird dagegen verstoßen, greifen die im GenDG fixierten Straf-und Bußgeldvorschriften. Bislang gibt es keine rechtlich belastbare Verknüpfung des GenDG mit dem Haftungsrecht, da in dieser Frage formal noch nicht entschieden worden ist.</s><s>Bei Verletzung des GenDG müssen jedoch prinzipiell auch haftungsrechtliche Konsequenzen in Betracht gezogen werden sowie ein mögliche berufsrechtliche Relevanz.</s></p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sequencing technologies -the next generation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Metzker</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nat Rev Genet</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="31" to="46" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A systematic approach to the reporting of medically relevant findings from whole genome sequencing</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Mclaughlin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">BMC Med Genet</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page">134</biblScope>
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Low concordance of multiple variant-calling pipelines: practical implications for exome and genome sequencing</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>O'rawe</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Genome Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page">28</biblScope>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Clinical whole-exome sequencing for the diagnosis of Mendelian disorders</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Yang</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">N Engl J Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">369</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1502" to="1511" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Standards and guidelines for the interpretation of sequence variants: a joint consensus recommendation of the American College of Medical Genetics and Genomics and the Association for Molecular Pathology</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Richards</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Genet Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="405" to="423" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Guidelines for diagnostic next-generation sequencing</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Matthijs</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eur J Hum Genet</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2" to="5" />
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">BRCA1/2 testing in newly diagnosed breast and ovarian cancer patients without prior genetic counselling: the DNA-BONus study</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Høberg-Vetti</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Eur J Hum Genet</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="881" to="888" />
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Improved survival with vemurafenib in melanoma with BRAF V600E mutation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Chapman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">N Engl J Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">364</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2507" to="2516" />
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Vemurafenib in multiple nonmelanoma cancers with BRAF V600 mutations</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Hyman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">N Engl J Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">373</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="726" to="736" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Non-invasive analysis of acquired resistance to cancer therapy by sequencing of plasma DNA</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Murtaza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nature</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">497</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="108" to="112" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Role of non-coding sequence variants in cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Khurana</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nat Rev Genet</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="93" to="108" />
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m">Beschluss des Bewertungsausschusses nach § 87 Abs</title>
				<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Satz 1 SGB V in seiner 372. Sitzung am 11</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">zur Änderung des Einheitlichen Bewertungsmaßstabes (EBM) mit Wirkung zum 1. Juli</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="2016">2016. 2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Voraussetzungen für die molekularbiologische Diagnostik in der Pathologie</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Hummel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Verh Dtsch Ges Pathol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">78</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="161" to="165" />
			<date type="published" when="1994">1994</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">DNA sequencing with chain-terminating inhibitors</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Sanger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Nicklen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Coulson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Proc Natl Acad Sci U S A</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">74</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5463" to="5467" />
			<date type="published" when="1977">1977</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">PARP inhibitors in cancer therapy: promise, progress and puzzles</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Ellis</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Cancer Cell</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="165" to="167" />
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Olaparib maintenance therapy in platinum-sensitive relapsed ovarian cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Ledermann</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">N Engl J Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">366</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1382" to="1392" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">AZD9291 in EGFR inhibitor-resistant non-small-cell lung cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Jänne</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">N Engl J Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">372</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1689" to="1699" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Optimised Pre-analytical methods improve KRAS Mutation detection in circulating tumour DNA (ctDNA) from patients with non-small cell lung cancer (NSCLC)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Sherwood</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">PLoS ONE</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page">e0150197</biblScope>
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Clinical implications of genomic alterations in the tumour and circulation of pancreatic cancer patients</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Sausen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nat Commun</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page">7686</biblScope>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A new blood collection device minimizes cellular DNA release during sample storage and shipping when compared to a standard device</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Norton</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Clin Lab Anal</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="305" to="311" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Donor CD4 T cell diversity determines virus reactivation in patients after HLA-matched allogeneic stem cell transplantation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Ritter</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Am J Transplant</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2170" to="2179" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Impact of precision medicine in diverse cancers: a meta-analysis of phase II clinical trials</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Schwaederle</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Clin Oncol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">33</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3817" to="3825" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">An integrated cost-effectiveness and outcome analysis based on multiplex lung cancer genotyping in the network genomic medicine. IASLC-Congress</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Kostenko</surname></persName>
		</author>
		<idno>ORAL06.07</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Implementation of Amplicon parallel sequencing leads to improvement of diagnosis and therapy of lung cancer patients</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>König</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Thorac Oncol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1049" to="1057" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Clinical activity of crizotinib in advanced non-small cell lung cancer (NSCLC) harboring ROS1 gene rearrangement</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Shaw</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Clin Oncol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page">7508</biblScope>
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>suppl</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Genomic correlates of response to CTLA-4 blockade in metastatic melanoma</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Van Allen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">350</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="207" to="211" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Cancer immunology. Mutational landscape determines sensitivity to PD-1 blockade in nonsmall cell lung cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Rizvi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">348</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="124" to="128" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Requirement for CDK6 in MLL-rearranged acute myeloid leukemia</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Placke</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Blood</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">124</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="13" to="23" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Targeting the DNA repair defect in BRCA mutant cells as a therapeutic strategy</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Farmer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nature</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">434</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="917" to="921" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">DGHO-Information für Ärzte: Patientenaufklärung vor Veranlassung einer BRCA-Mutationsanalyse zur gezielten Arzneimitteltherapie bei Ovarial-oder Mammakarzinom</title>
		<ptr target="www.onkopedia.com/de/wissensdatenbank/wissensdatenbank/brcaness/brcaness(letzterZugriff14" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Rechtliche Aspekte aktueller Entwicklungen in der molekulargenetischen Tumordiagnostik</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Huster</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Schmutzler</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Medizinrecht</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">33</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="248" to="251" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sequence variant classification and reporting: recommendations for improving the interpretation of cancer susceptibility genetic test results</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Plon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Hum Mutat</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1282" to="1291" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Assessment of functional effects of unclassified genetic variants</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Couch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Hum Mutat</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1314" to="1326" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">BRCA1/2 sequence variants of uncertain significance: a primer for providers to assist in discussions and in medical management</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Lindor</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Oncologist</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="518" to="524" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Germline mutations in breast and ovarian cancer pedigrees establish RAD51C as a human cancer susceptibility gene</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Meindl</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nat Genet</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="410" to="414" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A systematic review and metaanalysis of familial colorectal cancer risk</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Johns</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Houlston</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Am J Gastroenterol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">96</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2992" to="3003" />
			<date type="published" when="2001">2001</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hereditary nonpolyposis colorectal carcinoma (HNPCC) and HNPCC-like families: problems in diagnosis, surveillance, and management</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Lynch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Cancer</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">100</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="53" to="64" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Erblicher Darmkrebs ohne Polyposis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Steinke</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dtsch Arztebl Int</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">110</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="32" to="38" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">New clinical criteria for hereditary nonpolyposis colorectal cancer (HNPCC, Lynch syndrome) proposed by the International Collaborative group on HNPCC</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Vasen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gastroenterology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">116</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1453" to="1456" />
			<date type="published" when="1999">1999</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Revised Bethesda Guidelines for hereditary nonpolyposis colorectal cancer (Lynch syndrome) and microsatellite instability</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Umar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Natl Cancer Inst</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">96</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="261" to="268" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Microsatellite instability as a biomarker for PD-1 blockade</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Dudley</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Clin Cancer Res</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="813" to="820" />
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Relevance, pathogenesis, and testing algorithm for mismatch repair-defective colorectal carcinomas: a report of the association for molecular pathology</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Funkhouser</surname><genName>Jr</genName></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Mol Diagn</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="91" to="103" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">BGBl. I S. 3154) geändert worden ist. Maschinen? Was wollen wir wissen?</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Absatz 18 des Gesetzes vom 7</title>
				<imprint>
			<date type="published" when="2013-08">August 2013. 2016</date>
			<biblScope unit="volume">39</biblScope>
			<biblScope unit="page">23</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>suppl</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kommentar für die Praxis. Heidelberg, medhochzwei Verlag</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Heidemann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Schillhorn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Gendiagnostikgesetz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aufklärung und Einwilligungserklärung zur genetischen Untersuchung von BRCA-Mutationen am Tumorgewebe</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Deutsche</forename><surname>Gesellschaft Für Hämatologie Und Onkologie</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="www.onkopedia.com/de/wissensdaten-bank/wissensdatenbank/brcaness/Aufklaerung%20und%20Einwilligung%20-%20BRCA%20Tumorge-webe%202015.1.pdf(letzterZugriff14" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Stroth</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Lüftner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Patientenaufklärung Vor</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Brca-Mutationsanalyse</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Frauenarzt</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">56</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="988" to="995" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Die Zukunft der genetischen Diagnostik -von der Forschung in die klinische Anwendung</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Deutscher</forename><surname>Ethikrat</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Stellungnahme.2013.www.ethikrat.org/dateien/pdf/stellungnahme-zukunft-der-genetischen-diagnostik.pdf(letzterZugriff14" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Noninvasive whole-genome sequencing of a human fetus</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">O</forename><surname>Kitzman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sci Transl Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="137" to="176" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Personalisierte Medizin der Zukunft</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Ambacher</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Leipzig.2015.www.2bahead.com/studien/trendstudie/detail/trendstudie-personalisierte-medizin" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2016">2016</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Trendstudie des 2b AHEAD ThinkTanks</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
