<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Immunmechanismen bei Psychosen</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Immunmechanismen bei Psychosen</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">7675F73BFB63B0AB1A7815C65A54ED9D</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" /><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Etwa 1 % der Bevölkerung weltweit leidet an Psychosen aus dem schizophrenen Formenkreis.</s><s>Es handelt sich um kein umschriebenes Krankheitsbild, sondern um ein Syndrom aus Wahrnehmungsstörungen, Wahn, desorganisiertem Denken und Verhalten sowie Antriebsstörungen.</s><s>Das Krankheitsbild führt zu erheblichen Beeinträchtigungen der Lebensqualität und zu einer erhöhten Mortalität.</s><s>Die Ursachen der endogenen Psychosen sind bis heute nur unzureichend verstanden.</s><s>Neben genetischen Faktoren spielen Lebensereignisse, Veränderungen im Stoffwechsel und in der Signalübertragung des Gehirns (Dopamin, Glutamat) sowie toxische Einflüsse eine Rolle.</s><s>Dem Immunsystem wird seit den frühen Behandlungsversuchen der Schizophrenien durch "Malariatherapie" ebenfalls eine pathogenetische Rolle zugeschrieben, die Anlass für neue Therapieansätze bietet.</s><s>Die ortsständigen Immunzellen des Gehirns (Mikroglia) entwickeln sich nach neuesten Erkenntnissen bereits in der Embryonalentwicklung und sind deshalb empfindlich gegenüber frühen Störungen.</s><s>So können Infektionskrankheiten der Mutter bereits beim ungeborenen Kind zu einer Aktivierung von Mikroglia führen, die mit einer dauerhaften Vulnerabilität gegenüber Psychosen verbunden sein kann.</s><s>Epidemiologische Untersuchungen belegen, dass antenatale Toxoplasmose und Virusinfektionen bei Müttern, aber auch virale Infektionen im Kindesalter mit einem erhöhten Schizophrenierisiko assoziiert sind.</s><s>Eine Aktivierung von Mikroglia konnte in Positronen-Emissions-Tomografie-(PET-) Untersuchungen sowohl bei Risikopatienten als auch in den frühen Krankheitsstadien der schizophrenen Psychosen nachgewiesen werden.</s><s>Neuropathologische Untersuchungen zeigen, dass die Dichte an Mikroglia und die Expression proinflammatorischer Zytokine in den Gehirnen schizophrener Patienten signifikant erhöht sind.</s><s>Auch im Liquor finden sich oftmals Hinweise auf entzündliche Veränderungen.</s><s>Die erhöhten Konzentrationen von Kynureninsäure stellen einen Zusammen-hang zwischen Immunaktivierung und Störungen der glutamatergen Neurotransmission her.</s><s>Insgesamt erscheint Mikroglia sensibilisiert gegenüber zusätzlichen Stressoren, wie beispielsweise Traumen oder toxische Faktoren, welche dann im Sinne eines "two hit"-Modells zur klinischen Manifestation beitragen.</s><s>Die Bedeutung genetischer Faktoren für die Entstehung von schizophrenen Psychosen ist durch die Ergebnisse früher Zwillingsforschung und Adoptionsstudien gut belegt.</s><s>Unlängst konnten in einer großen genomweiten Assoziationsstudie (GWAS) über 100 Loci identifiziert werden, die mit Psychosen aus dem schizophrenen Formenkreis assoziiert sind.</s><s>Interessanterweise fanden sich darunter viele immunologisch relevante Gene wie major histocompatibility complex (MHC) und solche der adaptiven Immunität wie die B-Zellmarker CD19 und CD20.</s><s>Für das angeborene Immunsystem, inklusive Mikroglia, spielt die Beobachtung einer Assoziation des Komplement C4-Gens mit schizophrenen Psychosen eine besondere Rolle.</s><s>Komplement C4 aktiviert C3, welches an der postnatalen Eliminierung von Synapsen durch Mikroglia beteiligt ist.</s><s>In jüngster Zeit mehren sich die Hinweise, dass autoimmun vermittelte Enzephalitiden sich primär und ausschließlich als Psychosen manifestieren können.</s><s>Die Krankheitsbilder werden durch Antikörper gegen neuronale Oberflächenmoleküle wie beispielsweise NMDA-Glutamatrezeptoren, GABA-Rezeptoren oder Dopaminrezeptoren vermittelt.</s><s>Es kann ein Zusammenhang mit Tumorerkrankungen und Virusinfektionen bestehen.</s><s>Die GWAS-Befunde einer Assoziation von schizophrenen Psychosen mit dem MHC-Locus und B-Zellmarkern lassen sich mit Autoimmunität ebenso gut in Verbindung bringen wie der neuropathologische Nachweis von Lymphozyten in den Gehirnen schizophrener Patienten.</s><s>Allerdings wird die Prävalenz von pathogenen Autoantikörpern bei psychiatrischen Patienten gegenwärtig kontrovers diskutiert, da sowohl Immun-globulinsubtypen als auch die Integrität der Blut-Hirn-Schranke eine Rolle spielen.</s><s>Künftige prospektive Studien sowie die Klonierung von B-Zellen aus dem zentralen Nervensystem werden mehr Klarheit über die pathogenetische Bedeutung von autoreaktiven Lymphozyten bzw.</s><s>Auto-Antikörpern bei Psychosen liefern.</s><s>Die Erkenntnisse über die Rolle von Immunmechanismen bei der Entwicklung schizophrener Psychosen liefern völlig neue Therapieansätze in der Psychiatrie.</s><s>Im Falle autoimmun vermittelter Enzephalitiden muss eine immunsuppressive Therapie durchgeführt werden.</s><s>Ansonsten können zur Modulation der Mikrogliafunktion nicht-steroidale Antiphlogistika und Minocyclin als add-on-Medikamente in Erwägung gezogen werden.</s><s>Es ist zu erwarten, dass in Zukunft durch die weitere Aufklärung der molekularen Mechanismen der Immunantworten bei Psychosen neue und spezifischere Targets, beispielsweise im Komplementsystem, identifiziert werjosef.priller@charite.de</s><s>S10 Priller J. Immunmechanismen bei Psychosen Drug Res 2017; 67: S10 Symposium der Paul-Martini-Stiftung Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen.</s><s>Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</s></p></div></figDesc></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
