<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Virchow und 2 Experimental and Clinical Research Center a joint cooperation between the Charité Medical Faculty and the Max-Delbrück Center for Molecular Medicine Berlin-Buch Anschrift</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Iatrogene</forename><surname>Elektrolytstörungen</surname></persName>
						</author>
						<author role="corresp">
							<persName><forename type="first">Ralph</forename><surname>Kettritz</surname></persName>
							<email>kettritz@charite.de</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Nephrologie und Internistische Intensivmedizin</orgName>
								<orgName type="institution">Charite-Universitätsmedizin Berlin</orgName>
								<address>
									<addrLine>Campus</addrLine>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Friedrich</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Luft</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Med</forename><surname>Ralph Kettritz</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Nephrologie und Internistische Intensivmedizin Charite´ Virchow</orgName>
								<orgName type="institution">Universitätsmedizin Berlin</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="department">Max-Delbrück Center for Molecular Medicine Lindenberger Weg 80</orgName>
								<address>
									<postCode>13125</postCode>
									<settlement>Berlin</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Virchow und 2 Experimental and Clinical Research Center a joint cooperation between the Charité Medical Faculty and the Max-Delbrück Center for Molecular Medicine Berlin-Buch Anschrift</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">5D59103A1E575706A9ABBC75B7AEE52A</idno>
					<idno type="DOI">10.1007/s00108-015-3671-6</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:26+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Wasserhaushalt</term>
					<term>Elektrolyte</term>
					<term>Säure-Basen-Haushalt</term>
					<term>iatrogen Störungen Electrolyte disturbances</term>
					<term>acid-base regulation</term>
					<term>potassium</term>
					<term>sodium</term>
					<term>calcium</term>
					<term>phosphate</term>
					<term>bicarbonate</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Die Aufrechterhaltung des Wasser-und Elektrolythaushaltes besitzt eine enorme Bedeutung für das Funktionieren von Zellen und Geweben.</s><s>Eine Reihe von Therapiemaßnahmen greift, gewollt oder ungewollt in wichtige Regulationsmechanismen dieser aufeinander abgestimmten Gleichgewichte ein.</s><s>Exzessive Salzzufuhr expandiert nicht nur das Extrazellulärvolumen, sondern kann auch einen erheblichen Tonizitätsanstieg bewirken.</s><s>Glukose hat, abhängig von Insulin eine duale Wirkung und kann ein effektives oder ineffektives Osmol darstellen.</s><s>Dieser Umstand muss bei Patienten mit diabetischer Ketoazidose berücksichtigt werden.</s><s>Diuretika reduzieren Volumenexpansion durch renale Natrium (und Wasser) Ausscheidung, können aber neben Hypokaliämie auch schwere Alkalosen verursachen.</s><s>Hämodialyse ist heute ein Routineverfahren.</s><s>Aber auch Routineverfahren können für unerwünschte Überraschungen sorgen.</s><s>Kann Dialyse zum Kalziumanstieg führen oder entfernt das Verfahren therapeutisch verabreichtes radioaktives Jod? Wir diskutieren eine Serie von Patienten, die uns in denn letzten Jahren mit häufigen, aber auch ungewöhnlichen iatrogen verursachten Zuständen begegnet sind.</s><s>Wir wollen mit der Schilderung dieser Kasuistiken die Sinne für pathophysiologische Herangehensweisen an klinische Probleme schärfen.</s></p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Einleitung</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Die erfolgreiche Entwicklungsgeschichte des</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Iatrogene Störungen des H-Ionen Haushaltes</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Einführung in die</head><p><s>Unsere Diagnose lautete: Münchhausensyndrom mit anfallsweiser Hyperkaliämie.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Fazit für die Praxis:</head><p><s>Häufige Ursachen sind häufig.</s><s>Kalinor-Brause ist häufiger als die Eryptose oder genetisch bedingte Kanalmutationen.</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Iatrogene Störungen des</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>2 . 3 ) 2 :</head><label>232</label><figDesc><div><p><s>Abbildung dargestellt.</s><s>Ist nun die Osmolarität auf beiden Seiten der Zellmembran</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>Kasuistik 3 :Kasuistik 4 :Kasuistik 5 . 4 .Kasuistik 6 :</head><label>34546</label><figDesc><div><p><s>Regulation des Säure-Basen-Haushaltes Mit einer durchschnittlichen Diät generieren wir etwa 70 mmol H + -Ionen pro Tag, nehmen aber auch Basen, insbesondere durch den Konsum von Früchten und Gemüse auf.</s><s>Die H + -Ionen Konzentration im Blut muss sehr eng reguliert werden, da Abweichungen zu profunden Störungen in der Funktion von Proteinen und Zellmembranen führen.</s><s>Einen Anteil an dieser Regulation hat das Kohlensäure-Bikarbonat Puffersystem.</s><s>Dieses System hat darüberhinaus einen hohen Wert für die Diagnostik von Säure-Basen-Haushalt Störungen (reviewed in [1].</s><s>Man sollte sich veranschaulichen, dass ein pH Wert von 7,40 einer H + -Ionen Konzentration von nur 40 nmol/l entspricht.</s><s>Im Plasma liegt die Pufferbase HCO3dagegen in weit höherer 9 Konzentration vor, nämlich 24 mmol/l.</s><s>Zwischen nmol und mmol liegen 6 Zehnerpotenzen!</s><s>Die Niere spielt eine extrem wichtige Rolle für die pH Wert Regulation.</s><s>Sie ist sowohl für die Ausscheidung von Säuren, als auch für die Reklamation, Neugeneration und Ausscheidung von Bikarbonat unerlässlich.</s><s>Bei normaler Nierenfunktion werden circa 4000 mmol Bikarbonat pro Tag filtriert.</s><s>Mittels des Na + /H + Austauschers werden 90% dieses filtrierten Bikarbonates im proximalen und 10% in distalen Nephronabschnitten rückresorbiert.</s><s>Im Sammelrohr wird zusätzlich neues Bikarbonat durch die Sekretion von H + -Ionen generiert.</s><s>Da HCO3-durch die im Metabolismus gebildeten Säuren verbraucht wird und die Niere sehr effizient in der HCO3 -Elimination ist, entsteht eine metabolische Alkalose nur wenn große Mengen an HCO3zugeführt und/oder generiert werden und die renale HCO3 -Exkretion gestört ist.</s><s>Solch ein Zustand kann durch iatrogene Maßnahmen begünstigt werden.</s><s>Die häufigste Ursache stellen Diuretika dar.</s><s>Wir sahen eine 72-jährige Frau, die wegen ausgeprägter Muskelschwäche über die Notaufnahme vorgestellt wurde.</s><s>Sie berichtete, dass sie in den letzten Tage nicht mehr alleine aus dem Bett kam.</s><s>Wegen eines Bluthochdruckes mit hypertensiver Herz-und Nierenerkrankung erhielt sie seit mehreren Jahren ACE-Hemmer und ein Thiaziddiuretikum.</s><s>Vor 2 Wochen wurden zusätzlich Schleifendiuretika (2x40 mg Furesis/d) wegen neu aufgetretenen Unterschenkelödemen verordnet.</s><s>Bei Aufnahme fanden sich weder Ödeme, noch Halsvenenstauung oder Rasselgeräusche über der Lunge.</s><s>Der Blutdruck war 120/80 mmHg im Liegen und fiel beim Aufstehen ab.</s><s>Die Blutabnahme ergab folgende Werte: Hb 14,2 g/dl, HK 44%, Na 134, Cl 90, K 1,7 (alle mmol/l), Kreatinin 270 µmol/l, Harnstoff 34 mmol/l.</s><s>Der pH war 7,56, paCO2 43, paO2 63 (alle mmHg) mit einem Bikarbonat von 39 mmol/l.</s><s>Klinische Untersuchung und Labor kennzeichnen diesen Zustand am besten als 10 Volumendepletion mit schwerer metabolischer Alkalose und Hypokaliämie.</s><s>Welche pathophysiologischen Zusammenhänge bestehen und was ist bei der Therapie zu beachten?</s><s>Diese Patientin hatte eine Herzinsuffizienz, die zu einer Volumenexpansion geführt hatte.</s><s>Dyspnoe und Ödeme wiesen klinisch auf diesen Zustand hin.</s><s>Die Ursache ist am ehesten in einem stimulierten RAAS zu suchen, das die renale Na + -Rückresorption angekurbelt hatte.</s><s>Dieses Natrium akkumulierte wegen der Na + /K + -ATPase im EZR und bewirkte dessen Expansion.</s><s>Dabei wurden pro 134 mmol Na 1L Wasser im EZR gehalten.</s><s>Mit dem Ziel die Angiotensin-und Aldosteron-abhängige Na + -Rückresorption zu blockieren wurde zusätzlich ein Schleifendiuretikum verordnet.</s><s>Die Therapie tat was gewünscht war und die Patientin verlor Natrium.</s><s>Im Verlauf kam es allerdings zu einer überschießenden Volumendepletion und damit zu einem prärenalen Nierenversagen und einem stark aktivierten RAAS.</s><s>Die Folge war die maximale aldosteronabhängige Stimulation der Na + -Rückresorption (ENaC) mit Kaliumelimination (ROMK) in den Hauptzellen des Sammelrohres.</s><s>Die Patientin entwickelte eine Hypokaliämie.</s><s>Die alpha-Schaltzellen sezernierten H + -Ionen so viel sie konnten.</s><s>Neben der Säureausscheidung wurde dabei eine große Menge an neuem Bikarbonat generiert.</s><s>Es kam zur metabolischen Alkalose.</s><s>Zusätzliche kompromittierte das prärenale Nierenversagen die HCO3-Sekretion durch die beta-Schaltzellen.</s><s>Das Chloriddefizit tat ein übriges, indem auf der luminalen Seite zu wenig sezerniertes Chlorid (wahrscheinlich gar keins) zur Verfügung stand, um HCO3mit Hilfe des Pendrintransporters los zu werden.</s><s>Diese Mechanismen trugen sowohl zur Entstehung als auch zur Aufrechterhaltung der metabolischen Alkalose bei.</s><s>Es sollte in diesem Zusammenhang auch darauf hingewiesen werden, dass die Art Kaliumsubstitution bei der ausgeprägten Hypokaliämie ebenfalls von Bedeutung ist.</s><s>Orale Kaliumsubstitutionen existieren in zwei alternativen Varianten nämlich als Kaliumchlorid (z.B Kalinor retard mit 6 mmol Kalium/Kapsel) und als Kaliumzitrat (z.B.</s><s>Kalium Verla mit 20 mmol Kalium/Beutel).</s><s>Natürlich sollten wir im Falle dieser Patientin 11 Kaliumchlorid einsetzen und zwar in großen Mengen, am besten als Zusatz zu NaCl Infusionen.[13]</s><s>Unsere Diagnose lautete: Iatrogene metabolische Alkalose bei Volumendepletion durch Diuretika.</s><s>Fazit für die Praxis: Diuretika hemmen die Natriumrückresorption an verschiedenen Transportern entlang des Nephrons.</s><s>Dabei beeinflussen sie auch die Sekretion von H + -Ionen und Kalium, die Generation von Bikarbonat und, im Falle von prärenalem Nierenversagen auch die Elimination von Bikarbonat.</s><s>Diese Effekte sollten bei der Verordnung bedacht und entsprechende Kontrollen veranlasst werden.</s><s>Eine 56-jährige Frau wird nach einer Bauchoperation mit Sepsisverdacht auf die Intensivstation gebracht.</s><s>Die Elektrolyte waren wie folgt: Na 137 mmol/L, K 4,6 mmol/L, Cl 105 mmol/L; pH lag bei 7,35 und HCO3 bei 20 mmol/L.</s><s>Eine gezielte Volumentherapie wird durchgeführt und 4 L 0,9% "physiologische" Kochsalzlösung wird innerhalb 6 h infundiert.</s><s>Danach war der klinischer Zustand unverändert, aber der pH Wert war auf 7,25 abgefallen.</s><s>Unsere Diagnose lautete: Iatrogene metabolische Azidose bei Volumenexpansion durch reine NaCl Infusion.</s><s>Fazit für die Praxis: Wie kann es sein, dass die Infusion einer Lösung, die gar keine H-Ionen enthält eine metabolische Azidose auslöst?</s><s>Diese Säurebasenhaushaltsstörung ist wenig bekannt, und wird meistens ignoriert.</s><s>Dennoch sollte man wissen, dass eine rasche Infusion von NaCl zu einer "Volumenexpansions" metabolischen Azidose führt.</s><s>Der Abfall im HCO3 Spiegel lässt sich 12 durch ein vergrößertes Extrazellulärvolumen, niedrigerem HCO3 Rückresorptionsschwellwert und relativer Hyperchlorämie erklären.</s><s>Die klinischen Konsequenzen sind zwar nicht groß, aber Mediziner sollten wissen was ihre Infusionen bewirken.</s><s>Besser balancierte Lösungen sind z.B. in Reanimationssituationen zu bevorzugen.[9]</s><s>Dieses Thema wird an anderer Stelle in diesem Themenheft ausführlicher diskutiert.</s><s>Ein 15-jähriger Junge mit nephrotischem Syndrom stellt sich wegen diffuser abdomineller Schmerzen, Übelkeit und Erbrechen vor.</s><s>Die Labordaten ergeben: Glukose 849 mg/dL, Blut-pH 7,19, pCO2 18 mm Hg, pO2 40 mm Hg, Na 125 mmol/L, K 6,2 mmol/L, Cl 81 mmol/L.</s><s>Eine sofortige Therapie erfolgt mit 10 U Insulin als Bolus und danach weiter mit 10 U/h.</s><s>Etwa 2 L 0,9 % NaCl Lösung wird infundiert; danach wurde die Salzkonzentration auf 0,45 % NaCl Lösung reduziert.</s><s>Über die folgenden Stunden verschlechtert sich die Lage, der Patient wird zunehmend stuporös und dann komatös.</s><s>Bildgebung deutet auf eine Hirnschwellung hin.</s><s>Unsere Diagnose lautete: Iatrogen induziertes zerebrales Ödem bei einer diabetischen Ketoazidose (DKA).</s><s>Fazit für die Praxis: Bei der DKA wird Glukose neben Natrium zu einem effektiven Osmol und trägt damit zu Tonizitätsunterschieden über Zellmembranen bei.</s><s>Harnstoff gehört nicht dazu, da es über Zellmembranen diffundieren kann durch unterschiedliche Harnstofftransporter. Deshalb hier: Serum-Tonozität in mosm/L = 2x(Serum Na+) + Blutzucker (alle in mmol/L) 13 Der Na + -Wert liegt bei 125 mmol/L.</s><s>Die Ursache ist am ehesten eine Wasserverschiebung (translokationelle Hyponatriämie).</s><s>Die Serumosmolarität schätzen wir also mit circa 330 mosm/L ein.</s><s>Ein plötzlicher Abfall sollte vermieden werden!</s><s>Eine vermehrte Hirnosmolenkonzentration hat mehrere mögliche Ursachen.</s><s>Die metabolische Azidose selber, aber auch die hochdosierte Verabreichung von Insulin aktiviert den Natrium-Protonenaustauscher an der Zellmembran.</s><s>Die Bolusgabe von Insulin bei einer DKA wird deshalb nicht mehr in den Therapieleitlinien aufgeführt.</s><s>Zusätzlich muss eine rasche Reduktion in der Plasmaosmolarität vermieden werden.</s><s>Die Serum-Osmolarität sollte in den ersten 12 Stunden am besten überhaupt nicht gesenkt werden.</s><s>Dieses Thema wurde kürzlich ausführlich diskutiert.</s><s>[4] Um einen Abfall der Osmolarität zu vermeiden, wird eine Infusion mit 0,9 % Kochsalzlösung mit zusätzlichem Kalium als KCL (z.B. 30-40 mmol/L) empfohlen.</s><s>Falls zusätzliche Glukose notwendig ist, sollte diese in so wenig freiem Wasser wie möglich verordnet werden.</s><s>Iatrogene Störungen des Kaliumhaushaltes Einführung in den Kaliumhaushalt Kalium ist das wichtigste Elektrolyt für den Aufbau von Membranpotentialen.</s><s>Die Kaliumhomöostase wird durch die täglichen Zufuhr (etwa 100 mmol/d) und die Ausscheidung bestimmt.</s><s>Letztere geschieht zu 90% über die Niere und 10% über den Magendarmtrakt.</s><s>Die ungleiche Verteilung über Zellmembranen durch die Na-K-ATPase bedeutet, dass eine 1% Kaliumverschiebung von intra-nach extrazellulär eine 50% Veränderung im Kaliumspiegel bewirkt.</s><s>Hormonelle Mechanismen, durch Insulin, βadrenerge Agonisten und Aldosteron modulieren die Kaliumverteilung.</s><s>Kaliumverluste sind normalerweise klein, aber können bei Diarrhöe, Hauterkrankung oder Schweißverlust erheblich sein.</s><s>Kalium wird im distalen Tubulus sezeniert.</s><s>Veränderungen in der 14 Natriumanlieferung, Mineralokortikoideffekte, Auswirkung von Medikamenten und angeborene Fehler modulieren die renale Kaliumsekretion.</s><s>Wir wurden wegen einer 50-jährigen Frau mit Attacken von Hyperkaliämie kontaktiert.</s><s>[8] Sie hatte eine chronische Niereninsuffizienz, war aber bei einem Kreatinin von 2,5 mg/dL und iner eGFR etwa 30 mL/min nicht dialysepflichtig.</s><s>Die Attacken kamen plötzlich, waren unberechenbar und gingen nicht mit Malzeiten einher.</s><s>Die Episoden waren nicht auf Medikamentenzufuhr zurück zuführen.</s><s>Die S-Kaliumspielgel stiegen &gt;8 mmol/L, ohne S-Natriumstörungen, aber mit entsprechenden EKG Veränderungen.</s><s>Die Episoden wurden häufig mit akuten Hämodialysen behandelt, da Resonium und Infusionen nur begrenzt wirksam waren.</s><s>Nach begleiteten Säurebasenhaushaltsstörungen wurde gefahndet.</s><s>Der pH, pCO2 und HCO3waren aber im Normbereich.</s><s>Ionenkanäle, wie SCN4A und KCNJ2 bei der Patientin eingebaut.</s><s>Sogar eine spontane "Eryptose" ist als Erklärung in Erwägung gezogen worden.</s><s>Die Hyperkaliämie-Episoden wurden schließlich häufiger und die Patientin präsentierte sich etwa alle zwei Wochen mit Schwäche und Lähmungserscheinungen.</s><s>Eine chronische Hämodialysetherapie wurde begonnen, obwohl ihre Nierenfunktion dies nicht notwendig gemacht hätte.</s><s>Bei einer dieser Dialysen erbrach die Patientin heftig.</s><s>Wir ließen die Kaliumkonzentration im Vomitus bestimmen.</s><s>Die lag bei 190 mmol/L, wobei die Choridkonzentration 114 mmol/L betrug.</s><s>Wir ließen auch Zitrat bestimmen und bekamen den Wert &gt;5 g/L.</s><s>Wir glauben, dass Kalinor-Brause Tabletten dieses merkwürdige Syndrom erklären könnten.</s><s>Unsere Patientin hat nie zugegeben was sie genau veranstaltet hat -lies sich aber doch in eine psychiatrische Klinik überweisen.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>Kasuistik 7 :Kasuistik 8 : 9 :-</head><label>789</label><figDesc><div><p><s>Kalzium-und Phosphathaushaltes Einführung in den Kalzium und Phosphatstoffwechsel Kalzium zirkuliert im Plasma entweder frei (45% als ionisiertes Kalzium), gebunden an Albumin (40%) oder komplexiert mit anderen Plasmabestandteilen (15%) wie Zitrat oder Phosphat.</s><s>Die enterale Kalziumresorption im Dünndarm steuert aktives Vitamin D, der Knochenturnover setzt Kalzium und Phosphat mittels PTH frei und baut es mit Hilfe von Vitamin D wieder ein.</s><s>Das frei filtrierte Kalzium wird in der Niere fast vollständig über parazelluläre und transzelluläre Mechanismen rückresorbiert.</s><s>PTH und Vitamin D fördern die renale Kalzium Rückresorption.</s><s>PTH hemmt die Phosphatrückresoption durch Internalisierung des Na-Pi Kotransporters im proximalen Tubulus.</s><s>In den letzten Jahren wurden zusätzliche Regulatoren wie FGF-23 und weitere Phosphatonine beschrieben.</s><s>Niereninsuffizienz führt zu profunden Störungen des Kalzium-und Phosphat Haushaltes mit Osteopenie und Verkalkungen von Gefäßen, Herzklappen und Weichteilen.[2] Im Rahmen des renalen Hyperparathyreoidismus kommt es zu FGF-23, PTH-und Phosphaterhöhungen, während die Plasma-Kalziumwerte sinken.</s><s>Diese Veränderungen sind über die Niereninsuffizienzstadien langsam progredient.</s><s>Allerdings sind auch iatrogene Einflüsse auf den Kalzium-und Phosphathaushalt möglich.</s><s>Diese betreffen nicht nur verschiedene Medikamente wie unsere nächsten Patientenbeispiele verdeutlichen.</s><s>Ein 69-jähriger Mann mit KHK, Vorhofflimmern, Hochdruck peripherer arterieller Verschlußkrankheit und fortgeschrittener Niereninsuffizienz wurde mit Desorientiertheit und Luftnot bei Volumenexpansion aufgenommen.[6]</s><s>Er hatte Halsveneneinflußstauung, pulmonale Rasselgeräusche und periphere Ödeme.</s><s>Seine Medikation umfasste ACE-Hemmer, ß-Blocker, Diuretika und Phenprocoumon.</s><s>Der Hb war 11,9 g/dl, Kreatinin 700 µmol/l, Na 138, Kalzium 1,78, Phosphat 2,1 (alle mmol/l).</s><s>INR lag bei 8,1, pH war 7,13, HCO3 -9 mmol/l, pCO2 27 mmHg.</s><s>Wir fanden, dass Dialyse indiziert wäre, verabreichten Vitamin K und fresh frozen plasma und führten auf der Intensivstation eine 2,5-stündige Dialyse mit Volumenentzug durch.</s><s>Kreatinin und Harnstoff waren erwartungsgemäß gefallen, der Volumenstatus gebessert, aber der Patient war nunmehr komatös.</s><s>Sein Serum-Kalzium lag nun bei 5,1 mmol/l mit einem ionisierten Anteil von 2,2 mmol/l.</s><s>Das EKG zeigte deutliche Hyperkalziämiezeichen mit verkürztem ST Intervall und abgeflachten T-Wellen.</s><s>Wir hatten keine Erklärung für diese akute Hyperkalziämie.</s><s>Eine wiederholte Dialyse mit einer anderen Maschine und frischen Konzentraten löste das Problem nicht.</s><s>Wir vermuteten eine technische Ursache und führten Messungen an verschiedenen Stellen des extrakorporalen Kreislaufes und der transportablen Umkehrosmose durch.</s><s>Der Auslöser lag weder beim Patienten noch bei der Dialysemaschine oder der Konzentratmischung.</s><s>Auch die transportable Umkehrosmose, die an die Wasserleitung der Intensivstation angeschlossen war produzierte ein kalziumfreies Permeat.</s><s>Es stellte sich heraus, dass die Anschlüsse auf der Rückseite des Gerätes vertauscht waren.</s><s>So gelangte das mit Kalzium angereicherte Abwasserprodukt der Umkehrosmose zum Patienten.</s><s>Mit diesem Wissen wurde das Problem schnell gelöst.</s><s>Blutwerte, EKG und der Zustand des Patienten besserten sich rasch.</s><s>Solche Vorfälle können heute mit zentralen Wasseraufbereitungsanlagen nicht mehr passieren.</s><s>Unsere Diagnose lautete: Iatrogene Hyperkalziämie nach Hämodialyse bei fehlangeschlossener Umkehrosmose.</s><s>Ein 83-jähriger Patient wurde eingewiesen wegen eines vermuteten Ogilvie Syndrom.</s><s>Er klagte über Obstipation und Blähungen.</s><s>Eine Abdomenübersichtsaufnahme war mit großen Mengen an Dickdarmgas mit einem Ogilvie Syndrom zu vereinbaren.</s><s>Die Nierenfunktionsbestimmung erwies nur eine minimale Kreatininerhöhung bei eGFR von 45 mL/min.</s><s>Mehrere Einläufe von einer Fleet Phospho-soda® (C.B.</s><s>Fleet Inc.) wurden angeordnet.</s><s>Am nächsten Tag fanden sich eine ausgeprägte Hypokaliämie, Hyperphosphatämie und es kam zum Herzstillstand (gibt es Blutwerte?).</s><s>Es stellte sich heraus, dass das Einlaufpräparat große Mengen an Natriumphosphat enthält (10,8g/45 ml Flasche).</s><s>Dies erklärt die Hyperphosphatämie.</s><s>Die große Natriummenge erreichte das Sammelrohr und wurde gegen Kalium ausgetaucht -dies erklärte die Hypokaliämie.</s><s>In den USA vermarktet die Firma Fleet dieses Produkt nicht mehr, obwohl es dort noch als generisches Präparat zur Verfügung steht.</s><s>Auch orale Natriumphosphat-enthaltende Abführmittel sind dort zu erhalten.</s><s>Die Behörde FDA erteilte eine Warnung, dass mehr als eine Dosis dieser Präparate innerhalb 24 h eine "seltene" Ursache von Nierenversagen und plötzlichen Herztod sein könnte.[7]</s><s>[10] Unsere Diagnose lautete: Iatrogene Hyperphosphatämie und Einlauf.</s><s>Fazit für die Praxis: Kalzium und Phosphat sind mit Vorsicht zu genießen.</s><s>Wir wurden gerufen um sofort radioaktives Jod von einer Dialysepatientin zu entfernen![11]</s><s>Die 36-jährige Patientin war stationär um ihre Nebenschilddrüse entfernt zu bekommen.</s><s>Dies geschah und dabei bemerkte der Pathologe, dass sie ein papilläres Schilddrüsenkarzinom als Nebenbefund hat.</s><s>Sie wurde daraufhin zur Nuklearmedizin überwiesen und bekam an einem Freitag Morgen 2952 MBq 131 I mit dem Plan sie nach dem Wochenende zu entlassen.</s><s>Das Material wird normalerweise innerhalb 48 h über die Niere ausgeschieden.</s><s>Die anurische Patientin wurde aber nicht entlassen und wir wurden am Sonntag gerufen, da die Frau noch "glühen" würde.</s><s>Kann radioaktives Material "abdialysiert" werden?</s><s>Entsteht eine Gefahr für das Personal?</s><s>Wie steht es mit der Entsorgung?</s><s>Deutsche Gesetzte sind sehr detailliert in ihren Vorgaben.</s><s>Die Iodverteilung ist ähnlich wie die von Chlorid.</s><s>Wir sammelten das Dialysat in einem 200 L Behälter und ließen die Dialysemaschine danach untersuchen.</s><s>Insgesamt wurden 3 Dialysebehandlung im Krankenhaus durchgeführt.</s><s>Die Iodmenge fiel mit der ersten Behandlung auf die Hälfte ab.</s><s>Bei der zweiten blieb &lt;10% der Iodaktivität noch meßbar.</s><s>Die Bestrahlung des Personals betrug etwa 50 µS.</s><s>Das jährliche (erlaubte) Maximum liegt bei 1000 µS.</s><s>Die Tumorbehandlung erwies sich als erfolgreich.</s><s>Unsere Diagnose: Iatrogene Iod-Akkumulation bei einer anurischen Dialysepatientin Fazit für die Praxis -Der Volumenhaushalt wird durch die Natriummenge reguliert, während die Osmolarität durch die Wassermenge kontrolliert wird.</s><s>-Die Nieren regulieren unter dem Einfluss von Hormonen wie ADH, Angiotensin und Aldosteron die Ausscheidung von Na, K, Wasser, H-Ionen und Bikarbonat.</s><s>Sie haben damit eine zentrale Rolle bei der Aufrechterhaltung des internen Millieus -Eine einfache Formel mit den Routineparametern Natrium, Blutzucker und Harnstoff hilft die Serumosmolarität einzuschätzen und ermöglicht damit Störungen des Wasserhaushaltes im klinischen Alltag leicht zu erkennen.</s><s>Ärztliche und pflegerische, aber auch patientenverursachte Maßnahmen können hilft uns solche Zustände zu diagnostizieren.</s></p></div></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc><div><p></p></div></figDesc><graphic coords="21,70.85,201.94,453.24,290.90" type="bitmap" /></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Autorenerklärung:</head><p><s>Die Autoren haben keine Interessenskonflikte.</s></p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Physiological approach to assessment of acid-base disturbances</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Berend</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">De</forename><surname>Vries</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Gans</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">O</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The New England journal of medicine</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">371</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1434" to="1445" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Phosphate homeostasis in CKD: report of a scientific symposium sponsored by the National Kidney Foundation. American journal of kidney diseases : the official journal of the National Kidney Foundation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Block</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Ix</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Ketteler</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
			<biblScope unit="volume">62</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="457" to="473" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Homeostasis, the milieu interieur, and the wisdom of the nephron</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Hoenig</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Zeidel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Clinical journal of the American Society of Nephrology : CJASN</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1272" to="1281" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Acid-base problems in diabetic ketoacidosis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Kamel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Halperin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The New England journal of medicine</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">372</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="546" to="554" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Don&apos;t just do something, stand there!</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Kettritz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Luft</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Clin Kidney J</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="96" to="97" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Hard times with hard water. Nephrology, dialysis, transplantation : official publication of the European Dialysis and Transplant Association</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Kettritz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Pilz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Luft</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">European Renal Association</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1925" to="1927" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fatal iatrogenic hyperphosphatemia</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Kosseifi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Nassour</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Byrd</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Jr</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The Journal of the Kentucky Medical Association</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">106</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="431" to="434" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Surreptitious hyperkalaemia and its complications</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Morgenstern</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Kurp</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Mahmud</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">NDTplus</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="23" to="26" />
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Isotonic crystalloid solutions: a structured review of the literature</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Orbegozo</forename><surname>Cortes</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Rayo</forename><surname>Bonor</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Vincent</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">British journal of anaesthesia</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">112</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="968" to="981" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fatalities and severe metabolic disorders associated with the use of sodium phosphate enemas: a single center&apos;s experience</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Ori</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Rozen-Zvi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Chagnac</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Archives of internal medicine</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">172</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="263" to="265" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A glowing report on dialysis. Nephrology, dialysis, transplantation : official publication of the European Dialysis and Transplant Association</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Stabroth</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Luft</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">European Renal Association</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1005" to="1006" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Disorders of plasma sodium--causes, consequences, and correction</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Sterns</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The New England journal of medicine</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">372</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="55" to="65" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pathophysiology and management of hypokalemia: a clinical perspective</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Unwin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Luft</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Shirley</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nature reviews. Nephrology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="75" to="84" />
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Abbildung Die Plasma-Na + -konzentration wird durch den Quotienten der Na + -und K + -Menge im Gesamtkörperwasser determiniert. Diese Konzentration wird bestimmt durch die Nettobilanzen von Na + , K + und H 2 O (Zufuhr minus Elimination) und dem internen Austausch zwischen &quot;frei gelöstem&quot; und an polyanionische Proteoglykane in Knochen</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Knorpel und Haut gebundenem Na +</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
