<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">ALK-Testung beim nicht-kleinzelligen Lungenkarzinom (NSCLC): Immunhistochemie (IHC) und/oder Fluoreszenz-in-situ-Hybridisierung (FISH)? * Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft für Pathologie und der AG Thorakale Onkologie der Arbeitsgemeinschaft Onkologie/Deutsche Krebsgesellschaft e.V. ALK-Diagnostics in NSCLC -Immunohistochemistry (IHC) and/or Fluorescencein-situ Hybridisation (FISH)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Autoren</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Von Laffert</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">P</forename><surname>Schirmacher</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">A</forename><surname>Warth</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">W</forename><surname>Weichert</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">R</forename><surname>Büttner</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Huber</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">J</forename><surname>Wolf</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">F</forename><surname>Griesinger</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">M</forename><surname>Dietel</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Ch</forename><surname>Grohé</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>Prof. Dr</roleName><forename type="first">Med</forename><forename type="middle">Christian</forename><surname>Grohé</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Institute Die Institutsangaben sind am Ende des Beitrags gelistet</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">Klinik für Pneumologie Evangelische Lungenklinik Berlin</orgName>
								<address>
									<addrLine>Lindenberger Weg 27</addrLine>
									<postCode>13125</postCode>
									<settlement>Berlin</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">ALK-Testung beim nicht-kleinzelligen Lungenkarzinom (NSCLC): Immunhistochemie (IHC) und/oder Fluoreszenz-in-situ-Hybridisierung (FISH)? * Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft für Pathologie und der AG Thorakale Onkologie der Arbeitsgemeinschaft Onkologie/Deutsche Krebsgesellschaft e.V. ALK-Diagnostics in NSCLC -Immunohistochemistry (IHC) and/or Fluorescencein-situ Hybridisation (FISH)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<idno type="ISSN">0934-8387</idno>
					</monogr>
					<idno type="MD5">836C91746BDFC2ECE5396540C9B04EAB</idno>
					<idno type="DOI">10.1055/s-0042-102626</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.2-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2022-05-18T11:39+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>Alterationen der Anaplastischen Lymphoma Kinase (ALK) kommen bei ca. 3 -4 % der nicht-kleinzelligen Lungenkarzinome (NSCLC) vor.</s><s>Durch die Zulassungen des ALK (MET/ROS1)-Inhibitors Crizotinib (Food and Drug Administration [FDA] 2011; European Medicines Agency [EMA] 2012) sowie des ALK/IGF1-Inhibitors Ceritinib (FDA 2014, EMA 2015; Einsatz bei Tumorprogress unter Crizotinib-Therapie) gehört der Nachweis einer ALK-Aktivierung beim fortgeschrittenen, nicht rein plattenepithelialen NSCLC zum diagnostischen Standard [1 -4].</s><s>Die in den Zulassungsstudien verwendete Nachweismethode von ALK-Inversionen/Translokationen stellte die Fluo-reszenz-in-situ-Hybridisierung (FISH) dar und gilt bis dato als Goldstandard [5, 6].</s><s>Dies spiegelt sich auch im FDA-Zulassungstext des Medikamentes wider.</s><s>Die Medikamentengabe ist in den USA an den Nachweis durch einen spezifischen ALK-FISH Test von Abbott ("companion diagnostic test") gekoppelt [7].</s><s>Auf europäischer Ebene (EMA-Zulassung) wird hingegen (lediglich) der Nachweis eines "fortgeschrittenen ALK-positiven NSCLCs" verlangt [8].</s><s>Dies ermöglicht methodische Flexibilität, birgt somit aber Chance und Risiko zugleich.</s><s>So zeigte der Nachweis des ALK-Proteins mittels Immunhistochemie (IHC) zu Beginn Erfolg versprechende Ansätze (monozentrisch) [9], die sich allerdings zunächst nicht problemlos in die Breite (multizentrisch) übertragen ließen (falsch positive oder negative Ergebnisse) [10].</s><s>Ursächlich hierfür ist das relativ breite Spek-* Diese Stellungnahme erscheint ebenfalls in der Zeitschrift "Der Pathologe", Springer Verlag,</s></p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p><s>The EML4-ALK pathway plays an important role in a significant subset of non-small cell lung cancer patients.</s><s>Treatment options such as tyrosine kinase inhibitors directed against the EML4-ALK signalling pathway lead to improved progression free and overall survival.</s><s>These therapeutic options are chosen on the basis of the identification of the underlying genetic signature of the EML-ALK translocation.</s><s>Efficient and easily accessible testing tools are required to identify the patients in time.</s><s>While FISH techniques have been implemented to characterize this translocation for some time, the implementation of this testing is hampered by its broad use of resources.</s><s>Immunohistochemical techniques to identify and screen for EML4-ALK translocations may play an important role in the near future.</s><s>This consensus paper offers recommendations of the sequence and quality of the respective test approaches which are validated on the basis of the current literature.</s><s>trum an verfügbaren (und auch zur Anwendung kommenden) Antikörpern diverser Anbieter (unterschiedliche Klone, Verdünnungen, Detektionssysteme und Färbeverfahren).</s><s>Die in der Zwischenzeit durchgeführten multizentrischen Studien (Methodenvalidierung) beschreiben zwei Klone, welche verlässliche Ergebnisse liefern und somit auch für den diagnostischen Alltag empfohlen werden können <ref type="bibr">[11,</ref><ref type="bibr">12]</ref>.</s><s>Im Rahmen der European Thoracic Oncology Platform (ETOP) wurde der 5A4-Klon (Novocastra) validiert <ref type="bibr">[11]</ref>.</s><s>Die Auswertung erfolgt mittels IHC-Score (0 -3).</s><s>Mit diesem Ansatz konnte eine gute Vorauswahl ALK-positiver Tumoren getroffen werden.</s><s>Von 1281 Fällen waren 80 positiv (48× IHC1+; 10× IHC2+; 22× IHC3+), bei 28 Fällen (28/80: 35 %) konnte eine ALK-Alteration mittels FISH bestätigt werden.</s><s>Die Übereinstimmung von IHC und FISH lag bei Score 1 bei 4,2 %, bei Score 2 bei 60,0 % und bei Score 3 bei 90,9 %.</s><s>Es erscheint notwendig, bei Score 1 und 2 immer eine FISH anzuschließen (Sicherung der Diagnostik), wohingegen eine starke Proteinexpression (Score 3) durchaus als hinreichend aussagekräftig und therapierelevant interpretiert werden kann, auch wenn in der beschriebenen Studie bei zwei Fällen mit maximaler ALK-Expression keine Alteration mittels FISH detektiert werden konnte (möglicherweise falsch negatives FISH-Ergebnis, weitere Erläuterung siehe unten).</s><s>Den zweiten im Rahmen der Europäischen Harmonisierungsstudie validierten Ansatz stellt das D5F3-Optiview System (Ventana) dar <ref type="bibr">[12]</ref>.</s><s>Der Antikörper wurde an 40 ALK-FISH-positiven Fällen validiert [13]; an 103 Fällen wurde ein entsprechender Interpretationsalgorithmus (sehr gute Reproduzierbarkeit zwischen verschiedenen Auswertern) untersucht [14] und abschließend der verlässliche multizentrische Einsatz nachgewiesen <ref type="bibr">[12]</ref>.</s><s>Der wesentliche Unterschied zu dem oben genannten Ansatz beim 5A4-Klon besteht in der binären Auswertung (d.</s><s>h.</s><s>negativ oder positiv, kein Score).</s><s>Trotz des vermeintlich einfacheren Auswerteschemas wurden aber auch hier vereinzelt heterogene (schwache) Färbemuster beobachtet (teils biologisch, teils bedingt durch das spezifische Verstärkersystem), welche eine weiterführende Translokationsanalyse (z.</s><s>B. FISH) erforderlich machten <ref type="bibr">[12]</ref>.</s></p><p><s>Viele weitere, teils vergleichende Arbeiten konnten den verlässlichen Einsatz beider Klone bestätigen <ref type="bibr">[15 -21]</ref>.</s><s>Eine sehr lesenswerte Übersicht publizierten Hutarew u.</s><s>Mitarb.</s><s><ref type="bibr">[20]</ref>.</s><s>Ein ebenfalls vielversprechender, noch nicht multizentrisch validierter Antikörper, der künftig an Bedeutung gewinnen könnte, ist der 1A4-Klon (Origene, Rockville), welcher in ersten Untersuchungen vergleichbare Ergebnisse zum D5F3-Optiview System lieferte <ref type="bibr" target="#b0">[22]</ref>.</s><s>Die ALK-IHC kann somit verlässlich in der Diagnostik eingesetzt werden.</s><s>Allerdings muss festgehalten werden, dass bei Kombination von IHC und Translokationsanalysen gelegentlich diskrepante Ergebnisse beobachtet werden (siehe • " Tab. 1, • " Abb. 1).</s></p><p><s>So konnten Fallberichte bzw.</s><s>kleinere Fallserien die ALK-Alteration bei entsprechenden IHC+/FISH−-Tumoren mittels RT-PCR oder Next Generation Sequencing (NGS) bestätigen und das Ansprechen auf ALK-Inhibitoren dokumentieren <ref type="bibr">[23 -25]</ref>.</s><s>Es konnte weiterhin gezeigt werden, dass derartige Fälle aufgrund technischer (zumeist nicht biologischer) Gegebenheiten, nicht verlässlich mittels FISH detektiert werden können, da die Anzahl der positiven ALK-Signale in einem sogenannten Graubereich (um den Cut-off von 15 %) liegt <ref type="bibr">[10,</ref><ref type="bibr" target="#b4">26,</ref><ref type="bibr" target="#b5">27]</ref>.</s><s>Insbesondere im Rahmen der bioptischen Diagnostik (wenige Tumorzellen) wird diese Konstellation eher beobachtet; hier sollte ein etwaiges eindeutiges Ergebnis einer validierten IHC für die Therapieplanung herangezogen werden <ref type="bibr" target="#b6">[28]</ref>.</s><s>Problematischer hinsichtlich der therapeutischen Konsequenz können hingegen Tumoren mit ALK-IHC−/FISH+-Profil sein.</s><s>Ähnlich wie bei den oben beschriebenen IHC+/FISH−-Tumoren handelt es sich hierbei jedoch zumeist um Fälle, deren FISH-Ergebnis im Bereich der Cut-offs liegt (z.</s><s>B. wenige Prozentpunkte oberhalb) <ref type="bibr">[15 -20, 22, 26, 27, 29]</ref>.</s><s>Die Überlegung, dass es sich hier um Fälle mit unklarer biologischer Wertigkeit handelt (falsch positive FISH?), unterstreicht die Arbeit von Ilie u.</s><s>Mitarb.</s><s>Diese beschreiben 5 Patienten mit knapp über dem Cut-off liegenden ALK-FISH-positiven Tumoren; alle Tumoren wiesen mittels validierter IHC (D5F3-Optiview) keine Expression des entsprechenden Proteins auf <ref type="bibr">[15,</ref><ref type="bibr">16]</ref>.</s><s>Lediglich drei dieser Fälle sprachen (unterschiedlich gut) auf Crizotinib an, diese drei zeigten interessanterweise eine zusätzliche MET-Überexpression.</s><s>Die MET-Überexpression bietet in diesem Kontext eine mögliche Erklärung für den ALK-unabhängigen Therapieerfolg des ursprünglich als MET-Inhibitor entwickelten Crizotinibs.</s><s>Zu vergleichbaren Schlussfolgerungen kommen weitere Arbeiten <ref type="bibr">[17,</ref><ref type="bibr">18]</ref>, die über falsch positive FISH-Ergebnisse bei negativer IHC (5A4 Novocastra, D5F3-Optiview Ventana) mit Raten von 13,8 % (4/29) und 13,3 % (2/15) berichten, abrundend dokumentiert durch einen Patienten mit "borderline"-positiver ALK-FISH (18 % alterierte Signale), negativer IHC und ohne Therapieansprechen <ref type="bibr">[17]</ref>.</s><s>Demgegenüber beschreiben Cabillic u.</s><s>Mitarb.</s><s><ref type="bibr" target="#b7">[29]</ref>, dass circa 25 % aller ALK-positiven Fälle nicht erkannt werden würden, falls man sich in der Diagnostik lediglich auf eine der beiden Methoden stützen würde.</s><s>In dieser Arbeit wurde jedoch keiner der oben beschriebenen validierten IHC-Ansätze verwendet, sodass die Arbeit keine Schlussfolgerungen in Bezug auf die diagnostische Praxis erlaubt und daher nicht entsprechend interpretiert werden sollte.</s><s>Aktuell noch schwierig zu beantworten ist die Frage, wie mit den sehr seltenen Fällen umgegangen werden muss, die ein eindeutig positives FISH-Ergebnis (also deutlich oberhalb des Cut-offs) und eine negative IHC aufweisen.</s><s>Hier gibt es bisher keine entsprechende klinische Datenlage, auch wenn erste Arbeiten davon ausgehen, dass möglicherweise keine Transkription oder Translation</s></p><p><s>Tab. 1 Mögliche Ergebnisprofile bei eingesetzter validierter ALK-IHC und FISH und ihre Bedeutung (IHC: Immunhistochemie; FISH: Fluoreszenz-in-situ-Hybridisierung).</s></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>ALK-Ergebnis</head><p><s>Bewertung/Interpretation</s></p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>▶▶▶</head><label></label><figDesc><div><p><s>Abb. 1 Interpretationsalgorithmus der ALK-Testung in Abhängigkeit der Methodik (IHC: Immunhistochemie; FISH: Fluoreszenz-in-situ-Hybridisierung) und des IHC-Klons (D5F3, 5A4).</s><s>Bei fraglicher ALK-Expression (D5F3) sollte eine ALK-FISH durchgeführt werden und die Gesamtbewertung in Abhängigkeit dieser erfolgen.</s><s>Fraglich positive Tumoren können mit diesem IHC-Ansatz einerseits im Rahmen eines heterogenen (jedoch biologischen) Färbemusters entstehen, die konsekutive ALK-FISH ist dann positiv, andererseits kann in einzelnen Fällen ein nicht-tumortypisches Färbemuster ("stippled staining pattern") vorliegen, welches sich durch das IHC-Verstärkerssystem erklärt und keine biologische Positivität darstellt, diese Fälle können/sollten bei Unklarheit zur Absicherung mittels ALK-FISH untersucht werden (das Ergebnis ist negativ).</s><s>Da die biologische Wertigkeit einer ALK-Expression (5A4) bei Score 1 und 2 aktuell unklar ist, sollten neben der ALK-FISH ggf.</s><s>weitere Untersuchungen sowie klinische Daten für eine abschließende Bewertung herangezogen werden.</s><s>Bemerkung zur FISH-Auswertung: Laut Hersteller sollen 50 Tumorzellen ausgewertet werden, in dann unklaren Fällen (d.</s><s>h.</s><s>ALK-positive Muster in 5 -25 der Tumorzellen, entsprechend 10 -50 %) sollen nochmals 50 Tumorzellen von einer zweiten Person ausgewertet werden.</s><s>Ein Fall gilt als ALK-positiv, wenn die Summe beider Auswertungen mindestens 15 % alterierte Signale aufweist (siehe http://www.abbottmolecular.com/static/cms_workspace/pdfs/US/Vysis_</s><s>ALK_FISH_Probe_Kit_PI.pdf).</s><s>Da die meisten Studien sich auf den 15 %-Cut-off beziehen, findet dieser in der obigen Abbildung Verwendung.</s><s>*Bei Einsatz der beiden IHC-Ansätze sollte jeweils das in den Validierungsstudien beschriebene Protokoll bezüglich Verdünnung, Detektions-und Verstärkersystem verwendet werden [siehe auch Literatur [11-13].</s><s>Es sei darauf verwiesen, dass die ETOP-Gruppe hier auch die Möglichkeiten eines manuellen Färbeansatzes beschreibt.</s></p></div></figDesc><graphic coords="3,462.41,247.39,88.94,56.06" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc><div><p><s>Lindeman NI, Cagle PT, Beasley MB et al.</s><s>Molecular Testing Guideline for Selection of Lung Cancer Patients for EGFR and ALK Tyrosine Kinase Inhibitors: Guideline from the College of American Pathologists, International Association for the Study of Lung Cancer, and Association for Molecular Pathology.</s><s>Arch Pathol Lab Med 2013; 137: 828 -860 2 Thunnissen E, Bubendorf L, Dietel M et al.</s><s>Consensus statement on testing for EML4-ALK in non-small-cell carcinomas of the lung.</s><s>Yi ES, Boland JM, Maleszewski JJ et al.</s><s>Correlation of IHC and FISH for ALK gene rearrangement in non-small cell lung carcinoma: IHC score algorithm for FISH.</s><s>J Thorac Oncol 2011; 6: 459 -465 10 von Laffert M, Warth A, Penzel R et al.</s><s>Anaplastic lymphoma kinase (ALK) gene rearrangement in non-small cell lung cancer (NSCLC): Results of a multi-centre ALK-testing.</s><s>Lung Cancer 2013; 81: 200 -206 11 Blackhall FH, Peters S, Bubendorf L et al.</s><s>Prevalence and clinical outcomes for patients with ALK-positive resected stage I to III adenocarcinoma: results from the European Thoracic Oncology Platform Lungscape Project.</s><s>J Clin Oncol 2014; 32: 2780 -2787 12 von Laffert M, Warth A, Penzel R et al.</s><s>Wynes MW, Sholl LM, Dietel M et al.</s><s>An international interpretation study using the ALK IHC antibody D5F3 and a sensitive detection kit demonstrates high concordance between ALK IHC and ALK FISH and between evaluators.</s><s>J Thorac Oncol 2014; 9: 631 -638 15 Ilie MI, Bence C, Hofman V et al.</s><s>Discrepancies between FISH and immunohistochemistry for assessment of the ALK status are associated with ALK 'borderline'-positive rearrangements or a high copy number: a potential major issue for anti-ALK therapeutic strategies.</s><s>Ann Oncol 2015; 26: 238 -244 16 Ilie M, Hofman P. Reply to the letter to the editor "ALK FISH rearranged and amplified tumor with negative immunohistochemistry: a rare and challenging case concerning ALK status screening in lung cancer" by Uguen et al.</s><s>Ann Oncol 2015; 26: 1802 17 Savic S, Diebold J, Zimmermann AK et al.</s><s>Screening for ALK in non-small cell lung carcinomas: 5A4 and D5F3 antibodies perform equally well, but combined use with FISH is recommended.</s><s>Lung Cancer 2015; 89: 104 -109 18 Sholl LM, Weremowicz S, Gray SW et al.</s><s>Combined Use of ALK Immunohistochemistry and FISH for Optimal Detection of ALK-Rearranged Lung Adenocarcinomas.</s><s>J Thorac Oncol 2013; 8: 322 -328 19 Minca EC, Portier BP, Wang Z et al.</s><s>ALK status testing in non-small cell lung carcinoma: correlation between ultrasensitive IHC and FISH.</s><s>J Mol Diagn 2013; 15: 341 -346 20 Hutarew G, Hauser-Kronberger C, Strasser F et al.</s><s>Immunohistochemistry as a screening tool for ALK rearrangement in NSCLC: evaluation of five different ALK antibody clones and ALK FISH.</s><s>Histopathology 2014; 65: 398 -407 21 Cutz JC, Craddock KJ, Torlakovic E et al.</s><s>Canadian anaplastic lymphoma kinase study: a model for multicenter standardization and optimiza-</s></p></div></figDesc><table><row><cell>Literatur</cell></row><row><cell>1 Virch Arch</cell></row><row><cell>2012; 461: 245 -257</cell></row><row><cell>3 Kerr KM, Bubendorf L, Edelman MJ et al. Second ESMO consensus con-</cell></row><row><cell>ference on lung cancer: pathology and molecular biomarkers for non-</cell></row><row><cell>small-cell lung cancer. Ann Oncol 2014; 25: 1681 -1690</cell></row><row><cell>4 Sebastian M, Niederle N, Thomas M et al. Molekulargenetische Untersu-</cell></row><row><cell>chungen bei fortgeschrittenem nicht-kleinzelligem Lungenkarzinom:</cell></row><row><cell>praktische Relevanz. Dtsch Med Wochenschr 2014; 139: 2096 -2100</cell></row><row><cell>5 Shaw AT, Yeap BY, Solomon BJ et al. Effect of crizotinib on overall survi-</cell></row><row><cell>val in patients with advanced non-small-cell lung cancer harbouring</cell></row><row><cell>ALK gene rearrangement: a retrospective analysis. Lancet Oncol 2011;</cell></row><row><cell>12: 1004 -1012</cell></row><row><cell>6 Kwak EL, Bang YJ, Camidge DR et al. Anaplastic lymphoma kinase in-</cell></row><row><cell>hibition in non-small-cell lung cancer. N Engl J Med 2010; 363:</cell></row><row><cell>1693 -1703</cell></row><row><cell>7 http://www.fda.gov/NewsEvents/Newsroom/PressAnnouncements/</cell></row><row><cell>ucm269856.htm</cell></row><row><cell>8 http://www.ema.europa.eu/docs/en_GB/document_library/EPAR_-</cell></row><row><cell>_Public_assessment_report/human/002489/WC500134761.pdf</cell></row><row><cell>9 Multicenter Immunohistochemi-</cell></row><row><cell>cal ALK-Testing of Non-Small-Cell Lung Cancer Shows High Concor-</cell></row><row><cell>dance after Harmonization of Techniques and Interpretation Criteria.</cell></row><row><cell>J Thorac Oncol 2014; 9: 1685 -1692</cell></row><row><cell>13 Nitta H, Tsuta K, Yoshida A et al. New methods for ALK status diagnosis</cell></row><row><cell>in non-small-cell lung cancer: an improved ALK immunohistochemical</cell></row><row><cell>assay and a new, Brightfield, dual ALK IHC-in situ hybridization assay. J</cell></row><row><cell>Thorac Oncol 2013; 8: 1019 -1031</cell></row><row><cell>14</cell></row><row><cell>Institute</cell></row><row><cell>1 Institut für Pathologie, Charité Universitätsmedizin, Berlin</cell></row><row><cell>2 Institut für Pathologie, Universitätsklinikum Heidelberg</cell></row><row><cell>3 Institut für Allgemeine Pathologie und Pathologische Anatomie der</cell></row><row><cell>Technischen Universität München</cell></row><row><cell>4 Institut für Pathologie, Uniklinik Köln</cell></row><row><cell>5 Sektion Pneumologie Innenstadt und Thorakale Onkologie, Klinikum</cell></row><row><cell>der Universität München und Lungentumorzentrum München</cell></row><row><cell>6 Klinik I für Innere Medizin, Uniklinik Köln</cell></row><row><cell>7 Klinik für Hämatologie und Onkologie, Universitätsklinik</cell></row><row><cell>Innere Medizin-Onkologie, Pius-Hospital Oldenburg</cell></row><row><cell>8 Klinik für Pneumologie, Evangelische Lungenklinik Berlin</cell></row><row><cell>Interessenkonflikt</cell></row><row><cell>!</cell></row><row><cell>Die Autoren geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht.</cell></row></table><note><p><s>tion of ALK testing in lung cancer.</s><s>J Thorac Oncol 2014; 9: 1255 -1263 von Laffert M et al.</s><s>ALK-Testung beim nicht-kleinzelligen Lungenkarzinom (NSCLC) … Pneumologie 2016; 70: 277-281</s></p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot">von Laffert M et al. ALK-Testung beim nicht-kleinzelligen Lungenkarzinom (NSCLC) … Pneumologie 2016; 70: 277-281Stellungnahme 281Dieses Dokument wurde zum persönlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielfältigung nur mit Zustimmung des Verlages.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A novel, highly sensitive ALK antibody 1A4 facilitates effective screening for ALK rearrangements in lung adenocarcinomas by standard immunohistochemistry</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Gruber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Kohlhäufl</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Friedel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Thorac Oncol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="713" to="716" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Next-Generation Sequencing Identifies and Immunohistochemistry Confirms a Novel Crizotinib-Sensitive ALK Rearrangemnet in a Patient with Metastatic Non-Small-Cell Lung Cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Peled</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Palmer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Hirsch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Thorac Oncol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="e14" to="e16" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Atypical negative ALK breakapart FISH harboring a crizotinib-responsive ALK rearrangement in non-small-cell lung cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Ren</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Hirsch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Varella-Garcia</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Thorac Oncol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="e21" to="e23" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fluorescence in situ hybridization, immunohistochemistry, and next-generation sequencing for detection of EML4-ALK rearrangement in lung cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Pekar-Zlotin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Hirsch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Soussan-Gutman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Oncologist</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="316" to="322" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Why technical aspects rather than biology explain cellular heterogeneity in ALK-positive non-small cell lung cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Mcleer-Florin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Lantuéjoul</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Thorac Dis</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="240" to="241" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ALK-FISH Borderline Cases in Non-Small Cell Lung Cancer: Implications for Diagnostics and Clinical Decision Making. Lung Cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Von Laffert</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Stenzinger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Hummel</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">23.10.2015:pii:S0169-5002(15)30066-0.DOI10.1016/j.lungcan.2015.09.022</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Epub ahead of print</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Heterogeneity of anaplastic lymphoma kinase gene rearrangement in non-small-cell lung carcinomas: a comparative study between small biopsy and excision samples</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Kawahara</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Azuma</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Taira</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Thorac Oncol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="800" to="805" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Parallel FISH and immunohistochemical studies of ALK status in 3244 non-small-cell lung cancers reveal major discordances</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Cabillic</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Gros</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Dugay</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Thorac Oncol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="295" to="306" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Discovery of ALK-PTPN3 gene fusion from human non-small cell lung carcinoma cell line using next generation RNA sequencing</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Jung</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Kim</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Jung</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Genes Chromosomes Cancer</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">51</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="590" to="597" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">ALK rearrangement in a large series of consecutive non-small cell lung cancers: comparison between a new immunohistochemical approach and fluorescence in situ hybridization for the screening of patients eligible for crizotinib treatment</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Alì</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Proietti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Pelliccioni</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arch Pathol Lab Med</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">138</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1449" to="1458" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Clinical Implications of Variant ALK FISH Rearrangement Patterns</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">X</forename><surname>Gao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Sholl</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Nishino</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J Thorac Oncol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1648" to="1652" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">High-throughput diagnostic profiling of clinically actionable gene fusions in lung cancer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Pfarr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Stenzinger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Penzel</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1002/gcc.22297</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Genes Chromosomes Cancer</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Epub ahead of print</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Testing for ALK rearrangement in lung adenocarcinoma: a multicenter comparison of immunohistochemistry and fluorescent in situ hybridization</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Selinger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Rogers</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Russell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Mod Pathol</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1545" to="1553" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Accurate identification of ALK positive lung carcinoma patients: novel FDA-cleared automated fluorescence in situ hybridization scanning system and ultrasensitive immunohistochemistry</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Conde</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Suárez-Gauthier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Benito</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1371/journal.pone.0107200</idno>
		<ptr target="DOI10.1371/journal.pone.0107200" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">PLoS One</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">9</biblScope>
			<biblScope unit="page">e107200</biblScope>
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
